<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hao&#39;s notes</title>
  
  <subtitle>知识库和博客</subtitle>
  <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/"/>
  <updated>2024-12-30T11:48:18.000Z</updated>
  <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/</id>
  
  <author>
    <name>hao</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：P</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ap/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ap/</id>
    <published>2024-12-30T11:48:18.000Z</published>
    <updated>2024-12-30T11:48:18.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="妄想症">妄想症</h2><p>一种慢性精神病，其特征为大致相当系统化的妄想、显著的诠释行为，但智能并未衰退，一般而言亦无恶化的倾向。</p><p>除了被迫害妄想之外，弗洛伊德也将色情狂、忌妒妄想及自大妄想归类为妄想症。</p><h2 id="妄想型">妄想型</h2><p>见：妄想型位态以及妄想症之评注。</p><h2 id="妄想型精神分裂">妄想型精神分裂</h2><p>A) 克雷佩林（Kraepelin）所提出的词汇，用以指称慢性妄想精神病。一如妄想症，此类精神病并未伴随智能的衰退，亦不会演变为痴呆。但由于具有立基于幻觉与虚构之丰富但不甚系统化的妄想建构，因此它们更近于精神分裂。<br>B) 弗洛伊德提出的词汇，用以指称精神分裂（“严格意义上的妄想型精神分裂”）或妄想精神分裂群组。</p><p>在今日，克雷佩林的词义已完全凌驾弗洛伊德所提出的。</p><h2 id="刺激防护">刺激防护</h2><p>弗洛伊德在精神生理学模型架构下使用的词汇，用以指称某种功能以及作为其基础之装置。此功能在于防护（schutzen）生命体以抵抗来自外界的刺激，后者因其强度可能会毁灭生命体。该装置被设想为犹如包覆生命体的一道表层，被动地过滤刺激。</p><h2 id="交合双亲，交合双亲依玛构">交合双亲，交合双亲依玛构</h2><p>梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）引进的词汇，指称一种借由各式各样幻想所表现的儿童性理论。此类幻想将双亲再现成如合成一体般于持续不断的性关系中：母亲容纳父亲的阴茎或整个父亲；父亲容纳母亲的乳房或整个母亲；双亲不可分地融合于性交中。</p><p>此类幻想十分原始且极易引起焦虑。</p><h2 id="梦的（隐）思维">梦的（隐）思维</h2><p>见：隐思维。</p><h2 id="知觉-意识">知觉-意识</h2><p>见：意识，定义B。</p><h2 id="透工">透工</h2><p>分析借以整合一个诠释并克服此诠释所引起之抗拒的过程。这是一种使主体接受某些被抑制元素并摆脱重复机制之宰制的精神工作。在治疗中，透工持续地进行，但它特别出现于治疗显得停滞以及抗拒虽被诠释但仍持续作用的某些时期。</p><p>相应地，就技术观点而言，分析师的诠释——主要在于指出相关意义如何重现于不同脉络——有利于透工的产生。</p><h2 id="阳具女人或母亲">阳具女人或母亲</h2><p>幻想地被赋予阳具的女人。依据女人被认为拥有外在阳具或阳具属性，抑或被认为将男性阳具保存在其体内，此种意象可有两种主要形式。</p><h2 id="阳具">阳具</h2><p>古希腊拉丁时期，雄性器官之具象性表象。</p><p>在精神分析中，该词的使用强调阴茎在主体内与主体间之辩证所担当的象征功能，阴茎一词则较保留用于指称就解剖学事实而言的器官。</p><h2 id="幻想">幻想</h2><p>由苏珊·艾沙克（Suzan Isaacs）提出的书写法，被许多作者与翻译者接受，用来指称无意识幻想，并且和意识幻想区分。</p><h2 id="功能现象">功能现象</h2><p>由赫伯特·西伯尔（Hebert Silberer）（1909）在睡前状态上所发现，并且也由他在梦中重新找到的现象：既是将主体当下的思维运作模式而非思维内容转换成意象。</p><h2 id="器官快感">器官快感</h2><p>一种快感模式，它是部分欲力自体情欲式满足的特征：某动情带的刺激在其原生处获得纾解，独立于其他部位之满足，并与某特定功能的完成无直接关系。</p><h2 id="力比多的可塑性">力比多的可塑性</h2><p>力比多多少具有容易改变其对象及满足模式的能力。</p><h2 id="抑郁型位态">抑郁型位态</h2><p>根据梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）的理论，指继妄想型位态之后出现的对象关系形态；它于儿童大约四个月大时形成，而在第一年内逐渐被克服；但之后它可能于童年时期再度出现，并会在成人身上——尤其是在哀悼以及抑郁状态中——再次恢复活动。</p><p>抑郁型位态具有以下特质：此后，幼童能将母亲领悟为一完整对象；“好”对象与“坏”对象之间的分裂减弱，力比多欲力与敌意欲力倾力倾向针对同一对象；所谓抑郁性焦虑，则是针对因主体施虐狂而产生的毁灭与失去母亲之幻想性危险；有许多不同防御模式以对抗此种焦虑（躁狂防御或较适当的防御：如，修复、对侵略性的禁制），当爱恋对象被以稳定与安全的方式内摄之后，便可以克服此种焦虑。</p><h2 id="妄想型位态">妄想型位态</h2><p>根据梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）的理论，指出生后四个月内特有的对象关系形态；但之后它也可能再度出现于童年时期以及成人身上，特别是在妄想症与精神分裂的状态中。</p><p>妄想型位态具有以下特质：侵略欲力一开始就与力比多欲力共存，而且特别强烈；其对象为部分对象（主要为母亲的乳房），且会一分为二：“好”与“坏”对象；主控的精神过程为内摄与投射；具有属于迫害性质（被“坏”对象所破坏）的强烈焦虑。</p><h2 id="（欲力的）推力">（欲力的）推力</h2><p>影响每个欲力的可变的量的因素，它最终说明了为获得满足所引发的行为；即便满足是被动的（被看，被打），欲力由于行使“推力”的缘故依然是主动的。</p><h2 id="前意识">前意识</h2><p>A) 弗洛伊德在其第一拓扑论架构下使用的词汇：作为名词，它指称精神装置中与无意识系统（Ics）截然不同的一个系统；作为形容词，它修饰该前意识系统（Pcs）的作业与内容。上述作业、内容并不呈现于当下意识场域，故其为无意识——就该词的“描述”意义而言(a)（见：无意识，B）；但它们与无意识系统的内容不同，差别在于它们依旧有权利到达意识（例如，未在当下出现的知识与记忆）。</p><p>就后设心理学观点而言，前意识系统由次过程所支配。它与无意识系统之间则由检禁所区隔。若未经变形，检禁不允许无意识的内容与过程进入前意识。</p><p>B) 在弗洛伊德第二拓扑论架构下，前意识一词特别被作为形容词使用，它形容任何当下意识所未注意到的，但亦非严格意义之无意识的事物。就系统论的角度，前意识形容主要属于自我但亦属超我的内容与过程。</p><h2 id="前生殖">前生殖</h2><p>形容词，用于修饰与生殖带至上性尚未确立之心性发展时期有关的欲力、组织、固着等（见：组织）。</p><h2 id="前伊底帕斯">前伊底帕斯</h2><p>该词形容伊底帕斯情结建立之前的心性发展时期；对两性而言，此一时期均由对母亲的依恋所主导。</p><h2 id="恒常原则">恒常原则</h2><p>弗洛伊德所提出的一种原则。据此原则，精神装置倾向将其容纳之刺激量尽可能地保持在最低水平，或至少尽可能地维持恒常。此种恒常的获得，一方面是借由卸载已存在的能量，另一方面借由回避任何可能增高刺激量的事物，以及借由防御对抗此种增高。</p><h2 id="涅槃原则">涅槃原则</h2><p>该词由芭芭拉·娄（Barbara Low）所提出，弗洛伊德援引以指称精神装置将自身所有外源或内源刺激量归零，或至少尽可能减低的倾向。</p><h2 id="快感原则">快感原则</h2><p>根据弗洛伊德的理论，支配心灵运作的二原则之一；整体精神活动的目的在于避免不快感及获取快感。由于不快感与刺激量的增加有关，快感则与其减低有关，因此快感原则可被视为——经济论原则。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：O</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ao/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ao/</id>
    <published>2024-12-21T15:05:10.000Z</published>
    <updated>2024-12-21T15:05:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="对象（客体）">对象（客体）</h2><p>精神分析以三个主要面向来思考对象的概念：</p><p>A）与欲力的关系：在于对象并且凭借对象，欲力试图达成其目的；亦即某种类型的满足。所涉及的可能是一个人或一个部分对象，也可能是一个真实或是幻想的对象。<br>B） 与爱（或恨）的关系：此处的关系，是与整个人、或是与自我的审级，以及与本身被视为一整体的对象（人、实体、理想等等）之间的关系；对应的形容词为“对象性的”。<br>C） 从哲学与认识心理学的传统意识下，与知觉与认识主体的关系：它是任何以固定、不变特征去自呈之物。不论个体的欲望或意见为何，这些特征都理所当然地可借主体的普遍性而辨认（对应的形容词为“客体的”）。</p><h2 id="部分对象">部分对象</h2><p>部分欲力所针对的对象类型，这并不意味一整个人会被视为爱恋对象。主要是真实或幻想的身体部分（乳房、粪便、阴茎），以及象征对等物。甚至一个人可认同，或被认同为，一个部分对象。</p><h2 id="过渡物">过渡物</h2><p>温尼可（D.W.Winnicott）所提出的词，它指对婴儿及幼儿而言具有亲和价值的实物（如所吸吮的毯子的一角、或毛巾），特别是在入睡时。</p><p>根据此论者的说法，依赖此类对象是一种正常现象，是儿童得以由对母亲最初的口唇关系转移到“真正的对象关系”。</p><h2 id="力比多组织">力比多组织</h2><p>部分欲力间的相对协同，具有某一动情带的优先性，以及某一特定对象关系模式的特征。从某种时序来看，力比多组织界定了儿童心性演化的各个阶段。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：N</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9An/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9An/</id>
    <published>2024-12-21T14:59:57.000Z</published>
    <updated>2024-12-21T14:59:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="自恋">自恋</h2><p>引申自纳西思（Narcisse）神话，指对自己影像的爱恋。</p><h2 id="原自恋，次自恋">原自恋，次自恋</h2><p>原自恋指儿童将他所有力比多投资在自己身上的一种早发性状态。次自恋指力比多从对象投资上撤回，回转至“自我”。</p><h2 id="否定">否定</h2><p>见：否否</p><h2 id="神经衰弱">神经衰弱</h2><p>美国籍医师乔治·比尔德（George Beard，1839-1883）所描述的疾病。此种疾病具有以“神经性”因素之身体疲劳为主的临床病情，并包括种类庞杂的症状。</p><p>弗洛伊德是强调该症候群涵盖面太广并提议应部分拆除以利其他临床实体的先驱之一。尽管如此，他仍将神经衰弱视为一种自主的神经症，并认为它具有以下特征：身体疲劳的印象、头痛、消化不良、便秘、脊椎感觉异常以及性行为贫化。弗洛伊德将神经衰弱与焦虑型神经症一并归类为现实型神经症，并认为其病因在于一种性无法有效解除力比多紧张的运作（自慰）。</p><h2 id="中立">中立</h2><p>界定分析师治疗态度之一特质。分析师应在以下各种情况下保持中立：面对宗教、道德及社会价值时，亦即不应依任何理想来主导分析的进行，且避免给予任何建议；面对传会现象时的中立，即一般所谓“不要卷入病人的游戏”；最后，面对被分析者的言谈时，即不以任何理论偏见先验地偏重意义的某个片段或类型。</p><h2 id="神经症">神经症</h2><p>指一种精神病原的疾病，其症状为根源于主体童年历史之精神冲突的象征性表现，并且构成欲望与防御之间的妥协。</p><p>神经症一词的范围有所改变；在今日，当神经症一词单独使用时，人们倾向保留它以表示可被归类为强迫“观念”型神经症、歇斯底里以及恐惧型神经症的一些临床形式。疾病分类因此区分神经症、精神病、倒错、身心症。而所谓“现实型神经症”、“创伤型神经症”、“性格型神经症”等疾病，在疾病分类上的定位仍有争议。</p><h2 id="现实型神经症">现实型神经症</h2><p>弗洛伊德用以和精神神经症区分开的一种神经症类型：</p><p>a）现实型神经症的起因不在于儿童期冲突，而在于当前。<br>b) 其症状并非是一种象征性且多元决定的表达，而是直接由性满足的缺乏或不当所致。</p><p>弗洛伊德首先将焦虑型神经症及神经衰弱归类为现实型神经症，继而提议将疑病症也纳入其中。</p><h2 id="遗弃型神经症">遗弃型神经症</h2><p>瑞士籍精神分析师查理·欧狄尔（Charles Odier）与杰尔曼·杰克士（Germaine Guex）等人引进的词汇。指称一种临床病情，其中对被遗弃的焦虑感和对安全的需求特别显著。这是一种具有前伊底帕斯期病因的神经症。它并不必然表示患者童年时曾遭到遗弃。带有这种神经症的主体称为遗弃焦虑患者。</p><h2 id="焦虑型神经症">焦虑型神经症</h2><p>弗洛伊德所隔离与区分的疾病类型：</p><p>a） 就症状学而言，此一疾病不同于神经衰弱，因其中有显著的焦虑（慢性焦虑等待、焦虑的发作或是和其对等的身体现象）。<br>b）就病因而言，此一疾病不同于歇斯底里：焦虑型神经症属于现实型神经症，其特征为性刺激的累积直接转变为症状，而不经由精神的中介。</p><h2 id="性格型神经症">性格型神经症</h2><p>一种神经症类型，其中防御冲突并未透过可明确隔离的症状形成转译出来，而是透过主体的性格特征、行为模式甚至整体人格的病态组织。</p><h2 id="失败型神经症（或症候群）">失败型神经症（或症候群）</h2><p>何内·拉佛哥（Rene Laforgue）引进的词汇。其词义非常广泛：指称一系列主体——从那些通常觉得自己是自身不幸的始作俑者，到无法承受获得那的确为自己强烈欲求之事物等的主体——的心理结构。</p><h2 id="宿命型神经症">宿命型神经症</h2><p>指一种存在形式，其特征为通常是不幸的同一连续事件周期性地反复，主体仿佛受到外在命运的支配般经受这些事件。然而根据精神分析，应该从无意识——特别是重复强制——寻找其原动力。</p><h2 id="传会型神经症">传会型神经症</h2><p>A） 就疾病分类而言，指一种神经症类别（焦虑型歇斯底里、转换型歇斯底里、强迫[观念]型神经症）。弗洛伊德在精神神经症群组中将此类神经症和自恋型神经症区分开。相较于自恋型神经症，传会型的特征在于力比多始终被移置于真实或想象的对象之上，而未从对象上撤回到自我。这亦使精神精神分析治疗较易切入传会型神经症，因为它们已为治疗中定义B之传会型神经症的构成预做准备。<br>B） 在精神分析治疗理论中，指一种人造神经症，在其中传会征象倾向于自我组织。此种神经症围绕着与分析师的关系而构成；它是临床神经症的新版；其厘清将会导向发现儿童期神经症。</p><h2 id="家族型神经症">家族型神经症</h2><p>该词用于指称在一个特定家族内，个体的神经症会彼此互补并相互决定；同时也用于强调家族结构——主要是双亲配偶结构——可能对儿童产生的病原影响。</p><h2 id="混合型神经症">混合型神经症</h2><p>指一种神经症形式；其特征为——根据弗洛伊德——分属不同病因的神经症症状之并存。</p><h2 id="自恋型神经症">自恋型神经症</h2><p>该词在今日精神医学及精神分析用语中已逐渐消失。但在弗洛伊德著作中，它指称一种心神疾病，其特征为力比多撤回到自我；因此它对立于传会型神经症。</p><p>就疾病分类观点而言，自恋型神经症群组涵盖所有功能性精神病（其症状并非身体损伤的效应）。</p><h2 id="强迫-观念-型神经症">强迫[观念]型神经症</h2><p>弗洛伊德提出的一种神经症类别，它构成精神分析临床治疗的主要架构之一。</p><p>在其最典型的形式上，精神冲突的表现是透过所谓的强制症状（强迫观念、强制执行非意愿的行为、对抗这些思维与倾向的争斗、驱魔祛邪的仪式行为等），以及透过主要具有心灵反刍、疑虑、严谨等特征，且会导致思维与行动禁制之思维模式。</p><p>弗洛伊德曾先后就以下观点提出强迫[观念]型神经症的病因病原特性：机制观点（情感移置于与原先冲突有一定距离的表象上、隔离、回溯性取消）；欲力生命观点（矛盾双重性、固着于肛门阶段、退转）；以及拓扑论观点（施虐/受虐关系被以自我和一异常严酷的超我间紧张关系的形式内在化）。</p><p>由于对强迫[观念]型神经症内藏动力的发现，以及另一方面对肛门期特征与构成此特征之反应形成的描述，使得某些乍看下严格意义的症状并不明显的临床病情，可被归属于强迫[观念]型神经症。</p><h2 id="恐惧型神经症">恐惧型神经症</h2><p>见：焦虑型歇斯底里</p><h2 id="创伤型神经症">创伤型神经症</h2><p>指一种神经症类型，其中症状的出现紧接于一情感冲击之后，此情感冲击通常与一种令主体感到生命受威胁的情境有关。创伤型神经症的征象为受到冲击时产生极度焦虑的危象，此种危象可能引起躁乱、木僵或心神错乱等状态。由其后期的演变（通常发生于一段不定的间隔之后），我们可以简要地区分以下二例：</p><p>a） 创伤的作用犹如启动元素，触发一个已存的神经症结构。<br>b） 创伤在症状内容本身中扮演决定性角色（如对创伤事件的反复思索、重复出现的噩梦、睡眠紊乱等），症状仿佛是想要“连结”并弥除反应掉创伤的一种重复的企图；像此种“固着于创伤”的现象，会伴随对主体行为大致普遍化的禁制。</p><p>弗洛伊德以及精神分析师们所谓之创伤型神经症，通常是指定义b的临床病情。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：M</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Am/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Am/</id>
    <published>2024-12-21T14:59:49.000Z</published>
    <updated>2024-12-21T14:59:49.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="男性性质-女性性质">男性性质/女性性质</h2><p>精神分析沿用的一组对立概念。精神分析指出，这组概念远比人们一般所认知的更为复杂：就其生物性别而言，人类主体自我定位的方式是一种冲突过程的随机结果。</p><h2 id="受虐狂">受虐狂</h2><p>指一种性倒错，在其中的满足联系于主体所承受之苦痛或羞辱。</p><p>弗洛伊德将受虐狂的概念扩展到超出性学家所描述的倒错：一方面，他认为许多性行为具有受虐狂的要素，儿童性（sexualite infantile）则是受虐狂的类型；另一方面，他描述许多受虐狂的衍生形式，特别如“道德受虐狂”：其中，主体系因无意识罪恶感而寻求受害者的位置，此处并不直接涉及性快感。</p><h2 id="材料">材料</h2><p>精神分析常用词汇，指病患的所有话语与行为，它们构成某种原料提供给诠释或建构。</p><h2 id="母职疗法">母职疗法</h2><p>指精神病——特别是精神分裂——的一种精神治疗技术。其目的在于透过一种同时是真实与象征的模式，建立治疗者和病患之间一种可类比于“好母亲”与其孩子的关系。</p><h2 id="防御机制">防御机制</h2><p>指可明确表现出防御的不同类型作业。依据所针对的疾病类型、所考量的发生学阶段以及防御冲突工作的程度等，其中主导的机制均不相同。</p><p>一般均同意防御机制为自我所用；然而，关于他们的运作是否必然预设一个作为其基础之有组织自我的存在，则仍是悬而未决的理论问题。</p><h2 id="解除机制">解除机制</h2><p>爱德华·比布林（Edward Bibring）引进的概念（1943年）。丹尼尔·拉嘉许（Daniel Lagache）关于自我的精神分析理论研究中，沿用此概念（1956年）以说明——特别是在治疗中——防御冲突的化解。他对立防御机制与解除机制：前者的目的只在于依据快感/不快感原则紧急减除内部紧张；后者则倾向尝试其他的可能性，甚至不惜因此造成紧张的升高。这两者的对立在于，防御机制——或防御强制——为自发性与无意识，仍受原过程宰制，并且倾向于知觉同一；而解除机制则服从思想同一原则，并使主体逐渐摆脱重复与其异化认同。</p><h2 id="后设心理学">后设心理学</h2><p>弗洛伊德所创的词汇，指称他所建立的心理学——就其最理论性的向度来考量。后设心理学建构一整组与经验多少有所距离的概念模型：例如区分为不同审级的精神装置之虚构、欲力理论、抑制过程等等。</p><p>后设心理学考量三种观点：动力论、拓扑论以及经济论观点。</p><h2 id="付诸行动">付诸行动</h2><p>依据弗洛伊德，指下列行动：在欲望与无意识幻想的宰制下，主体借此行动，在当下带有现时感地经历这些欲望和幻想。当主体愈是不能认识它们的来源与重复特性时，此种现时感愈鲜明。</p><h2 id="自我">自我</h2><p>在弗洛伊德第二精神装置理论中，有别于“它”与超我之一审级。</p><p>就拓扑论而言，自我和“它”的诉求、超我的训令以及现实的要求均有从属关系。自我虽然扮演中介者的角色且担负个人的整体旨趣，但它仅有相对的自主性。</p><p>就动力论而言，在神经症冲突中，自我是人格防御端的最佳代表；它操作一系列由不快情感的知觉（焦虑讯号）所引起的防御机制。</p><p>就经济论而言，自我似乎是连结精神过程的因素；但在防御作业中，连结欲力能量的企图，因受到原过程特征感染而带有强制、重复、解真实的样态。</p><p>精神分析理论尝试就两个相对异质的层面说明自我的生成：一方面认为自我是基于“它”与外在现实接触而分化出的适应装置；另一方面则将自我定义为许多认同的结果，这些认同最终在个人内在形成一个受到“它”所投资的爱恋对象。</p><p>相较于第一精神装置理论，由于自我的防御作业多半为无意识，因此自我的范围比前意识-意识更广。</p><p>从历史角度观之，自我的拓扑论概念是一个始终存在弗洛伊德思想中的观念发展的结果。</p><h2 id="理想自我">理想自我</h2><p>某些论者区别于自我理想的一种精神内部形成物，并将其定义为：依照儿童期自恋模型所塑造出之自恋性全能理想。</p><h2 id="快感-自我-现实-自我">快感-自我/现实-自我</h2><p>弗洛伊德在有关主体对外在世界关系以及与现实接触等生成问题上使用的词汇。此二词总是相互对立，但却处于各种极为不同的词义脉络中，以致无法赋予单一定义；且其意义过度重叠纠葛，亦使我们无法透过多重定义予以确立。</p><h2 id="欲力动势">欲力动势</h2><p>弗洛伊德所用之词，用来指称动力论面向下的欲力：即透过一定的内部刺激来出现与殊化的欲力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：L</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Al/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Al/</id>
    <published>2024-12-21T14:59:42.000Z</published>
    <updated>2024-12-21T14:59:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="潜伏期">潜伏期</h2><p>指儿童性（sexuailte infantile）衰退期（5或6岁）直到青春期开始的一段时间。在这段时间内性停止演化。就此观点而言，我们可以从中观察到性活动减少，对象关系与感觉的去性化（温惠远重于性欲望），羞耻心与嫌恶感等感觉的出现，以及道德与美学志向的出现。根据精神分析理论，潜伏期的起因在于伊底帕斯情结的衰退。潜伏期对应于抑制的强化——导致对生命最初几年的失忆——对象投资转变为对双亲的的认同，以及升华的发展。</p><h2 id="连结">连结</h2><p>弗洛伊德同时在各种大致不同的范畴中——生物学层面和精神装置层面——使用该词，泛指一种倾向限制刺激自由流通、建立表象之间的连结、构成并维持大致稳定形式的作业。</p><h2 id="力比多">力比多</h2><p>弗洛伊德所假设的一种能量，作为性欲力转变——在对象上（投资移置）、在目的上（如升华）及在性刺激来源上（动情带的多样化）——的基质。</p><p>在容格（Jung）的理论中，力比多的观念则扩展到指称出现于所有“倾向”、嗜好中一种普遍的“精神能量”。</p><h2 id="自我力比多-对象力比多">自我力比多/对象力比多</h2><p>弗洛伊德引进的词汇，用以区分力比多的两种投资模式，即力比多投资的对象可以是个人本身（自我或自恋力比多），或是外在对象（对象力比多）。根据弗洛伊德，介于这两种投资模式之间存有能量平衡；当自我力比多增高，对象力比多则降低；反之亦然。</p><h2 id="自恋力比多">自恋力比多</h2><p>见：自我力比多/对象力比多</p><h2 id="自由联想（规则或方法）">自由联想（规则或方法）</h2><p>指将浮现脑中的一切——无论来自一特定元素（如字、数字、梦的影像、任何表象）或自发地出现——不加区辩地完全表达出来的方法。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：J</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Aj/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Aj/</id>
    <published>2024-12-21T14:59:27.000Z</published>
    <updated>2024-12-21T14:59:27.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="谴责的判断">谴责的判断</h2><p>指主体虽然意识到欲望，但主要由于道德或适宜因素，仍然禁止欲望实现的一种态度或作业。弗洛伊德认为这是比抑制更精密、更适当的一种防御模式。丹尼尔·拉嘉许（D.Lagache）主张将它视为一种自我的“解除”过程，特别作用于分析治疗中。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：I</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ai/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ai/</id>
    <published>2024-12-20T15:29:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-20T15:29:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="自我理想">自我理想</h2><p>弗洛伊德在第二精神装置理论架构中使用的词汇，指由自恋（自我之理想化）以及对双亲、替代双亲对象及集体理想等认同所汇集而成之人格审级。</p><p>作为一个分化的审级，自我理想构成主体力图与它相符的一个典范。</p><h2 id="理想化">理想化</h2><p>一种借此将对象的价值价值与品质提升至完美的精神过程。对理想化对象的认同，助长了所谓个人理想审级（理想自我、自我理想）的形成与丰富。</p><h2 id="认同">认同</h2><p>指一种心理过程，主体借此拟同他者的一个面向、特质、属性，并以他者为模范，将自我作全部或部分改变。经由一系列的认同，人格得以构成与分化。</p><h2 id="对侵略者的认同">对侵略者的认同</h2><p>安娜·弗洛伊德（Anna Freud）所析分与描述的一种防御机制（1936年），指主体面对外在危险时（典型代表为一出自权威的批评）认同于侵略者：或将侵略原样不改地承受下来，或在身体上或精神上模仿侵略者个人，或采纳指明侵略者势力的某些象征物。根据安娜·弗洛伊德，此一机制在超我构成前期具优先性，因为此时侵略仍然针对外界，尚未以自我批评的形式反转对抗主体。</p><h2 id="原认同">原认同</h2><p>主体建构之原始模式，以他者为模型。它并非继某一种先前建立的关系于其中对象一开始便被认为是独立的——之后产生。原认同与所谓口唇型体内化的关系密切。</p><h2 id="投射型认同">投射型认同</h2><p>梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）引进的词汇。指称一种透过幻想转译的机制。主体在幻想中将自己（his self）全部或部分地导入到对象内部，以便予以危害、拥有或控制。</p><h2 id="知觉同一-思想同一">知觉同一/思想同一</h2><p>弗洛伊德用语，指称原过程与次过程分别趋向的目标。原过程的目标在于重新找回一个与满足经验所获致之对象影像相同的知觉，次过程则在于找回思想之间的同一性。</p><h2 id="想象">想象</h2><p>就贾克·拉冈（Jacques Lacan）所赋予的意义而言，该词（最常作为名词使用）指精神分析领域的三个基本范畴（真实、象征、想象）之一。此范畴的特征为：与相似者之影像的关系具优先性。</p><h2 id="依玛构">依玛构</h2><p>指人物的无意识原型，它会选择性地左右主体认知他人的方式。其塑造，立基在与家庭周围亲近的人之间，最早的、真实及想象的相互主体关系之上。</p><h2 id="无意识">无意识</h2><p>A） 形容词无意识，有时被用于涵指所有未呈显于意识当下领域中的内容。此乃就“描述”意义而非“拓扑”意义而言，亦即，前意识系统和无意识系统的内容在此处未被区分。</p><p>B）就“拓扑论”意义而言，无意识指称弗洛伊德在第一精神装置理论架构下所定义的各种系统之一：它由被抑制内容所构成，这些内容由于抑制作用（原初抑制与后遗抑制）而被拒于前意识-意识系统之外。</p><p>无意识作为系统（或lcs）时，主要特征可摘要如下：</p><p>a) 其“内容”是欲力的“代表”；<br>b) 这些内容受原过程之特定机制——特别是凝缩与移置——所支配；<br>c）由于受到欲力能量大量投资，它们企图在意识及行动中重返（被抑制物的复返），但只有在受到检禁的变形后，以妥协形成（物）的方式，才得以进入前意识-意识系统（Pcs-Cs）；<br>d） 童年的欲望特别会在无意识中固着。</p><p>法文缩写lcs（德文Unbewusst，缩写为Ubw），指作为系统的无意识名词形式；而ics则是形容词无意识（unbewusst）之缩写，就严格意义而言，它形容上述系统的内容。</p><p>C） 在弗洛伊德第二拓扑论结构中，无意识一词主要被以形容词形式使用；实际上，无意识不再专属于某一个别审级，因为无意识同时形容“它”以及部分的自我与超我。然而，应注意：</p><p>a） 在第一拓扑论中被认为属于lcs系统的特征，在第二拓扑论中大致均被归为“它”的特征；<br>b） 前意识与无意识的差异，虽然不再建立于系统间的区分上，但仍持续作为系统内的区分（因为自我与超我均部分为前意识，部分为无意识）。</p><h2 id="体内化">体内化</h2><p>主体借此以某种约略幻想的模式，让对象渗透并保存于体内的过程。体内化构成了具有口唇阶段特征的某种欲力目标与对象关系模式。由于与口腔活动和食物消化有某种优先关系，体内化亦可在与其他动情带及其他功能相关的情况下被体验。它构成內摄与认同之身体原型。</p><h2 id="目的禁制">目的禁制</h2><p>指一股欲力受外在或内在的阻碍，无法达到其满足的直接模式（或目的），从而透过其他大致上类近于原先目标的关系或活动，取得一种减弱的满足。</p><h2 id="神经支配（神经分布）">神经支配（神经分布）</h2><p>弗洛伊德在早期著作中使用的词汇，指一定能量传达至身体的某部位，并在此部位产生运动或感觉现象。</p><p>神经支配为一生物学现象，可由精神能量转换成神经能量而产生。</p><h2 id="审级">审级</h2><p>在动力论与拓扑论兼具的精神装置概念架构中，指各种不同的次结构，如：检禁审级（第一拓扑论），超我审级（第二拓扑论）。</p><h2 id="本能">本能</h2><p>A） 传统上系指某一动物物种所专有的、遗传的，并且在个体间极少变异的行为模式。此种行为的进行依循一种不易受干扰的时间顺序，且似乎回应某个目的性。</p><p>B） 某些法语精神分析论者用来作为弗洛伊德词语中Trieb的翻译或对等词。然而，为了术语的一致性，Trieb一词以法文pulsion来翻译较为适当。</p><h2 id="理智化">理智化</h2><p>指一种过程，主体借此试图赋予其冲突与情绪一种论述性陈述，以便将之掌控。</p><p>该词通常从坏的一面被考量，指——特别在治疗中——看重抽象思维，忽略情感和幻想之涌现与辨认。</p><h2 id="旨趣，或自我的旨趣">旨趣，或自我的旨趣</h2><p>弗洛伊德在其第一欲力二元论架构下所使用的词汇，指与力比多或性欲力能量相对立的自我保存欲力能量。</p><h2 id="内在化">内在化</h2><p>A） 通常被当作內摄的同义字使用。</p><p>B） 就较特定的意义而言，某种过程借此相互主体间的关系被转化为主体内的关系（如内在化一个冲突、一个禁致等）。</p><h2 id="诠释">诠释</h2><p>A） 借分析探索、揭显主体话语与行为中的隐意。诠释发掘防御冲突的形态，最后针对所有在无意识产物中表达出的欲望。</p><p>B） 在治疗中，根据治疗方向与发展所定下的规则，传达给主体的讯息，以便使其明白该隐意。</p><h2 id="混杂-厘清">混杂/厘清</h2><p>见：混合/分离</p><h2 id="內摄">內摄</h2><p>精神分析研究所揭显的一种过程：指主体以幻想性的方式，将对象及其属性由“外部”导入“内部”。</p><p>內摄与构成其身体原型的体内化类似，然而內摄并不必然和身体界限有关（如內摄入“自我”，內摄入“自我理想”等）。</p><p>內摄与认同有紧密的关联。</p><h2 id="内向">内向</h2><p>容格（Jung）引进的词汇，泛指力比多脱离外在对象，撤回到主体的内在世界。</p><p>弗洛伊德沿用该词，但其语用仅限于指力比多之撤回，导致对精神内部想象形成物的投资。这点与力比多撤回自我（次自恋）应有所区别。</p><h2 id="投资">投资</h2><p>经济论概念，指以下事实：一定精神能量附着于一个或一群表象、身体的一部分、一个对象等。</p><h2 id="隔离">隔离</h2><p>在强迫“观念”型神经症上特别典型的一种防御机制。此种机制在于隔离某个思维或行为，以便打断它们与其他思维或与主体存在之其他部分的连结。</p><p>隔离有许多种程序，包括如思维过程、惯用语、仪式行为中的停顿，以及广泛而言所有可在思维或行动的时间序列上建立中断之方法。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：H</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ah/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ah/</id>
    <published>2024-12-20T15:29:10.000Z</published>
    <updated>2024-12-20T15:29:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="院育症">院育症</h2><p>从何内·史必兹（Rene Spitz）的研究之后，该词指称幼儿（出生后18个月内）由于长期居留在与母亲完全隔绝的托儿机构内而引起的所有身、心方面之错乱。</p><h2 id="歇斯底里">歇斯底里</h2><p>指临床病情十分多样化的一种神经症类别。其中，两种最确立的症状形式为：转换型歇斯底里——精神冲突象征地表现在最多样、最高峰期（如戏剧化的情绪危象）或最持久（如麻木、歇斯底里麻痹、咽喉哽结感等）的身体症状上；以及焦虑型歇斯底里——焦虑大致稳定固着于某些外在对象上（如恐惧症）。</p><p>由于弗洛伊德在转换型歇斯底里上发现一些重要的病因-病理特征，精神分析才得以将表现于人格组织与存在模式上的许多不同临床病情——即使未出现恐惧症症状及明显的转换现象——均归属于同一种歇斯底里结构。</p><p>歇斯底里的特殊性在于，伊底帕斯冲突——主要作用于阳具与口唇力比多范围——萌发时，某类型认同及某些机制（尤其是抑制，经常特别明显）取得压倒性地位。</p><h2 id="焦虑型歇斯底里">焦虑型歇斯底里</h2><p>弗洛伊德引进的词汇，用以隔离出一种主要症状为恐惧的神经症，并凸显其与转换型歇斯底里结构上的类似性。</p><h2 id="转换型歇斯底里">转换型歇斯底里</h2><p>指具有优势的转换症状特征之歇斯底里形式。</p><h2 id="防御型歇斯底里">防御型歇斯底里</h2><p>弗洛伊德于1894-95年区分出的歇斯底里类型，以别于其他两种类型：类催眠型歇斯底里及滞留型歇斯底里。</p><p>其特点在于主体以防御活动对抗可能引起不快情感的表象。</p><p>在体认到所有的歇斯底里中都有防御运作之后，弗洛伊德便不再使用防御型歇斯底里一词及其假设之区分。</p><h2 id="滞留型歇斯底里">滞留型歇斯底里</h2><p>弗洛伊德与布洛伊尔（Breuer）于1894-95年间共同区分出的歇斯底里形式，有别于另外两种类型：类催眠型歇斯底里与防御型歇斯底里。</p><p>其病原特征为：情感——特别是外在不利情境的作用下——无法被弥除反应。</p><h2 id="类催眠型歇斯底里">类催眠型歇斯底里</h2><p>弗洛伊德与布洛伊尔（Breuer）于1894-95年间使用的词汇：指起因于类催眠状态之歇斯底里形式；主体无法将出现于此状态中的表象整合入个人本身及其历史。这些表象因此形成可能造成病变效应之分离的、无意识的精神群。</p><h2 id="创伤型歇斯底里">创伤型歇斯底里</h2><p>夏柯（Charcot）所描述的歇斯底里类型：紧随身体创伤之后——通常经过一段潜伏时间——出现身体症状，尤其是麻痹；但却无法以此创伤解释症状的机制。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：G</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ag/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ag/</id>
    <published>2024-12-20T15:29:02.000Z</published>
    <updated>2024-12-20T15:29:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="生殖器爱">生殖器爱</h2><p>在当代精神分析语言中，该词经常用于指称主体在心性发展完备时所达到的爱恋形式；这意味着主体不仅进入生殖阶段，而且已跨越伊底帕斯情结。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：F</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Af/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Af/</id>
    <published>2024-12-20T15:28:54.000Z</published>
    <updated>2024-12-20T15:28:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="幻想">幻想</h2><p>指主体亦出现其中之想象情节；它以多少经过防御过程变形的方式形象化一个欲望——以及最终，一个无意识欲望——的实现。</p><p>幻想以各种不同形态呈现：有意识幻想或白日梦、分析所发现作为显内容底层结构之无意识幻想、原初幻想。</p><h2 id="原初幻想">原初幻想</h2><p>精神分析所发现——无论主体个人经验为何——组织着幻想生活之典型幻想结构（子宫内生活、原初场景、阉割、诱惑）。根据弗洛伊德，这些幻想之所以具有普遍性，在于他们可能构成以种系发生方式相传的遗产。</p><h2 id="显象性考量">显象性考量</h2><p>梦思维所承受之坚持要求：梦思维遭遇某种筛选与变形，使梦能以影像，特别是以视觉性影像表现。</p><h2 id="固着">固着</h2><p>指紧附于某些人物或某些依玛构之上的力比多，复制某一满足模式，并且依旧以其演化之某一阶段之特有结构去组织。固着可以是明显、现时的，或构成为主体开启退转之路的一种优势潜在性。</p><p>一般而言，固着的概念在一个与力比多循序进展有关的发生论概念架构下被理解（固着于某一个阶段上）。然而，若不引用发生理论，仅就弗洛伊德无意识理论架构而言，固着可以被视为某些表象内容（组织，依玛构，幻想）的铭记模式，这些表象以持续不变的方式存在于无意识内，并且与欲力保持连结。</p><h2 id="除权弃绝">除权弃绝</h2><p>贾克·拉冈（Jacques Lacan）引进的词汇，指造成精神病事实的特殊机制。此种机制在于将一个基本“意符”（例如，作为阉割情结意符的阳具）逐出主体象征世界的原始弃绝。除权弃绝与抑制有以下两点差异：</p><p>1）被除权弃绝的意符并未被整合入主体的无意识；<br>2） 这些意符不会“自内部”重返，而是在真实（界）中重返，特别是在幻觉现象上。</p><h2 id="妥协形成">妥协形成</h2><p>被抑制物为了要被接纳进意识——复返进入症状、梦、以及，更普遍地，所有无意识产物中——所借用的形式：于其间，防御将被抑制表象变形，直至难以辨认的程度。在同一个形成（物）中因此能够——以同一个妥协——同时满足无意识欲望与防御需要。</p><h2 id="症状形成">症状形成</h2><p>指精神神经症症状是一特殊过程，一精神工作的结果这项事实。</p><h2 id="反应形成">反应形成</h2><p>与被抑制欲望对立，并且构成对其反应的心理态度或习惯（例如，与暴露狂倾向对立之羞愧感）。</p><p>以经济论的字眼表示，反应形成是一意识成分的逆投资，与无意识投资具有等同力量，但以反方向操作。</p><p>反应形成可能相当局部化，以特殊行为显现，或被一般化，以致构成多少会被整合进整体人格中的性格特质。</p><p>就临床的观点而言，反应形成于下列情况中具有症状之价值：由于其意外失败，且有时会直接导致与意识所意图的相反结果（summum just summa injuria[极端享受自己权利，即是极端侵害他人权利]），反应形成呈现僵硬、被迫、强制的样态。</p><h2 id="替代形成">替代形成</h2><p>指症状，或同等的形成（物），如失误行为、诙谐等，就其取代无意识内容此点而论。</p><p>此种替代应由双重词义来理解：经济论的，症状为无意识欲望带来替代的满足：象征的，一无意识内容根据某些联想链被另一内容取代。</p><h2 id="辟路">辟路</h2><p>弗洛伊德在提出精神装置运作之神经学模型时（1895年）使用的词汇。刺激在神经元之间流通必须克服一定的阻抗，当刺激的通过导致此阻力持续减弱则称之为辟路。刺激的流通会倾向选择已开辟而非未开辟的路线。</p><h2 id="挫折（欲求不满）">挫折（欲求不满）</h2><p>指主体被拒或自己拒绝一欲力所要求的满足条件。</p><h2 id="病遁">病遁</h2><p>形象化的说法，指主体以神经症作为逃避其精神冲突的手段。</p><p>随着精神分析的散步，此一说法被广泛接受；今日，其范围不仅扩及神经症，亦扩及某些可被证明具有心理成分的器质性疾病。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：E</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ae/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ae/</id>
    <published>2024-12-20T15:28:34.000Z</published>
    <updated>2024-12-20T15:28:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="经济论的">经济论的</h2><p>用以描述下列假设有关的所有事物：精神过程是一种可被量化——可增加、减少及等同——的能量（欲力能量）之流通与分配。</p><h2 id="梦屏">梦屏</h2><p>勒文（B.D.Lewin）首先引进的概念，指梦均投射在梦者通常无法察觉的一个白色屏幕上，它象征婴儿在哺乳后睡眠时所幻觉的母亲乳房；此屏幕满足睡眠的欲望。在某些梦里（白梦），此屏幕可能会单独出现，实现一种回到原自恋的退转。</p><h2 id="惊吓">惊吓</h2><p>指主体在毫无准备的状态下——即无法在危险当中自我保护或控制这些刺激——意外遭遇危险情境或非常强烈之外部刺激时的反应。</p><h2 id="自私">自私</h2><p>指自我对本身的旨趣。</p><h2 id="精神工作">精神工作</h2><p>A） 弗洛伊德在不同脉络中以该词指称精神装置所执行的工作，其目的在于控制精神装置受到的刺激，这些刺激的累积可能会成为致病原。此工作在于将刺激整合入精神之内，并在其间建立起联想连结。<br>B）法译者常以elaboration（工作）一词翻译德文 Durcharbeiten或英文 working through；然而我们认为，更适切的法译应为 perlaboration（透工）。</p><h2 id="次加工">次加工</h2><p>指梦的修整，其作用在于使梦以相对一致、可被理解的剧情形式呈现。</p><h2 id="投资的能量">投资的能量</h2><p>某种能量基质，它被假设为精神装置作业之量因。</p><h2 id="自由能量-连结能量">自由能量/连结能量</h2><p>就经济论而言，这组词汇涵指弗洛伊德对原过程与次过程的区分。在原过程中，能量以最快、最直接的方式完成卸载，因此称为自由或活动能量；而在次过程中，能量达成卸载的运动受到控制与延迟，因此称为连结能量。就发生学观点而言，弗洛伊德认为能量的自由状态早于连结状态；后者则是精神装置较高度结构化的特征。</p><h2 id="阴茎羡嫉">阴茎羡嫉</h2><p>女性性的基本元素与其辩证的原动力。阴茎羡嫉的产生，是由于两性解剖学差异的发现：小女孩感到和男孩相比有所缺损，因而欲求像男孩一样拥有阴茎（阉割情结）。之后，在伊底帕斯期的过程中，阴茎羡嫉具有两种衍生形式：渴望在自己体内获得阴茎（主要以想拥有小孩的欲望形式呈现）；渴望在性交时尽情享受阴茎。</p><p>阴茎羡嫉可能演变为许多病态或升华的形式。</p><h2 id="现实的测试">现实的测试</h2><p>弗洛伊德假设的一种过程。此过程使主体得以分辨内源与外来的刺激，并预防知觉和只以表象方式出现两者间可能的错乱。此错乱将是幻觉的主因。</p><h2 id="动情的">动情的</h2><p>指与性刺激之产生有关的事物。</p><h2 id="动情性">动情性</h2><p>指身体任何部位均具有成为性刺激来源——亦即成为动情带——的能力。</p><h2 id="爱罗斯（爱神）">爱罗斯（爱神）</h2><p>希腊人借以指称爱及爱神的词汇。弗洛伊德在其最后欲力理论中以该词涵指对立于死亡欲力的所有生命欲力。</p><h2 id="尿道情欲（或泌尿情欲）">尿道情欲（或泌尿情欲）</h2><p>与排尿有关之力比多满足模式。</p><h2 id="类催眠状态">类催眠状态</h2><p>布洛伊尔（J.breuer）引进的词汇，指一种类似由催眠造成的意识状态。在这种状态下出现的意识内容与心灵生活的其他部分，只有些微或丝毫没有联想连结；其效应为分离的联想群之形成。</p><p>布洛伊尔认为，这种在精神生活内造成分裂（Spaltung）的类催眠状态，是歇斯底里的构成现象。</p><h2 id="依附">依附</h2><p>弗洛伊德首先使用的词汇，指性欲力对自我保护欲力的原始关系。性欲力首先会依附在为其提供器质来源、方向及对象的生命机能之上；性欲力随后才逐渐独立出来。因此精神分析亦称以下的现象为依附：主体在爱恋对象选择上依靠于自我保存欲力的对象之上，此即弗洛伊德所谓的依附型对象选择。</p><h2 id="满足的经验">满足的经验</h2><p>弗洛伊德假设的一种原初经验，指婴儿因需求造成的内部紧张借由外力协助而获得纾解。提供满足对象的影像因此在主体欲望的构成上具有亲和的价值。当真实对象不存在时，它可能受到再投资（此即欲望的幻觉式实现）。此影像将不断地引导日后对提供满足对象的寻找。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：D</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ad/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ad/</id>
    <published>2024-12-19T08:51:17.000Z</published>
    <updated>2024-12-19T08:51:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="卸载">卸载</h2><p>弗洛伊德在赋予精神装置之物理模型架构下所使用的“经济论”词汇。指将精神装置中由内部或外部刺激所引起的能量向外清除。这种卸载可能是完全或部分的。</p><h2 id="防御">防御</h2><p>指一整套作业，其目的在于减少、消除任何可能对生物-心理个体之恒常性与完整性造成危险的改变。由于自我的构成犹如是体现此恒常性并致力于予以维持的审级，因此可被描述为既是这些作业的筹码，也是其操作者。</p><p>一般而言，防御针对的是内部刺激（欲力）；特别是针对连结到这些刺激的某些表象（记忆、幻想）以及可能引发这些刺激的某种情境，只要该情境与此平衡不相容，且因此对自我造成不快。然而不快的情感、防御的讯号或动机，也都可能成为防御的对象。</p><p>防御过程特别表现在不同程度整合入自我的防御机制上。</p><p>由于受到其针对之最终目标——欲力——的渗透与影响，防御经常具有强制样态，且至少部分以无意识方式运作。</p><h2 id="变形">变形</h2><p>梦工之整体效应：隐思维被转变成一难以辨识的显产物。</p><h2 id="否否">否否</h2><p>指一种过程，借此主体一方面表达出在此之前一直受到压抑的欲望、思想或感觉之一，但同时以否认这为他所属的方式持续予以防御。</p><h2 id="拒认（现实）">拒认（现实）</h2><p>弗洛伊德将该词用于一特定意义下，指主体的一种防御模式：主体拒绝承认一个创伤性知觉——主要是女人没有阴茎这个知觉——的现实性。弗洛伊德特别援引此种机制来说明恋物癖与精神病。</p><h2 id="移置">移置</h2><p>指一表象的重点、旨趣、强度可以被分离出来，经由联想链转移至与此表象连结的其他原本强度微弱的表象上。</p><p>此一在梦的分析中特别明显的现象，亦存在于精神神经症之症状形成中，以及，一般而言，存在于所有无意识形成（物）中。</p><p>精神分析的移置理论借助于一个能量投资的经济论假设：即能量可脱离表象，循着联想路径滑移。</p><p>此种能量的“自由”移置，是支配无意识系统运作之原过程的主要特征之一。</p><h2 id="撤回投资">撤回投资</h2><p>指撤回先前附着于表象、表象群、对象、审级之上的投资。</p><p>亦指被撤回投资或无任何投资之表象的状态。</p><h2 id="欲望">欲望</h2><p>在弗洛伊德动力论概念中，指防御冲突之一端：无意识欲望倾向透过重建连结于首次满足经验之符号的方式来实现，而此种重建是依据原过程法则运作。精神分析以梦为模型，说明欲望如何以妥协的形式出现于症状中。</p><h2 id="无助（状态）">无助（状态）</h2><p>该词属一般用语，但他在弗洛伊德理论中具有特定意义：指婴儿完全仰赖他人来满足其需求（饥、渴），且处于无力执行终止内部紧张所需之特定行动的状态。</p><p>对成人而言，无助状态是产生焦虑之创伤情境的原型。</p><h2 id="焦虑的发展">焦虑的发展</h2><p>弗洛伊德创造的词汇，就时间上的进展而言，指焦虑在个体内的攀升。</p><h2 id="动力论的">动力论的</h2><p>描述一种观点，此观点认为精神现象来自于施加某种推力之力量间的冲突与组成，而这些力量最终源自欲力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：C</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ac/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ac/</id>
    <published>2024-12-19T08:51:08.000Z</published>
    <updated>2024-12-19T08:51:08.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="“它”">“它”</h2><p>弗洛伊德在第二精神装置理论中所区分的三个审级之一。“它”构成人格的欲力端，其内容——欲力之精神表现——为无意识，部分是遗传、先天的，部分则是被抑制、后天的。</p><p>就经济论而言，弗洛伊德认为“它”是精神能量首要的贮槽；就动力论而言，“它”与自我、超我互相冲突，而就发生学观点而言，后两者是“它”的分化物。</p><h2 id="食人的">食人的</h2><p>该词比拟某些种族的食人行为，用于描述与口唇活动相关的对象关系及幻想。这个词汇以形象化的方式表达出口唇体内化的不同向度：爱、破坏、保存于自己之内、以及将对象的某些性质据为己有。有时食人阶段会被当成口唇阶段——或更特别地指亚伯拉罕（Abraham）所谓的口唇第二阶段（口唇施虐阶段）——的对等词。</p><h2 id="边缘症">边缘症</h2><p>边缘症最常用来指介于神经症和精神病之间的精神疾病，尤其是症状上具有神经症样态的隐性精神分裂症。</p><h2 id="净化（方法）">净化（方法）</h2><p>指一种精神治疗方法，其所欲达到之治疗效应为“净化”，即致病情感的适当卸载。此种治疗得以让主体唤起、甚至重新经历创伤事件，并弥除反应掉连结于其上的致病情感。</p><p>就历史的观点而言，“净化方法”属于1880-1895年的阶段，在这段期间，精神分析精神治疗逐渐从催眠状态下进行的治疗中摆脱出来。</p><h2 id="检禁">检禁</h2><p>一种倾向于禁止无意识欲望及其衍生形成物进入前意识-意识系统内的功能。</p><h2 id="神经症选择">神经症选择</h2><p>指主体投入某类型精神神经症形成，而非其他类型，所经的全部过程。</p><h2 id="对象选择">对象选择</h2><p>指选取某人或某类型的人为爱恋对象的行为。</p><p>对象选择区分为儿童期对象选择与青春期对象选择，前者为后者标出路径。</p><p>弗洛伊德认为对象选择以两种主要形态作用：依附型对象选择与自恋型对象选择。</p><h2 id="自恋型对象选择">自恋型对象选择</h2><p>以主体对其自身之关系为模型所操作的对象选择类型，在其中对象代表主体本身的某个面向。</p><h2 id="依附型对象选择">依附型对象选择</h2><p>对象选择的类型之一：爱恋对象的选择是以提供儿童食物，照顾与保护的双亲形象为模型。此类对象选择的基础在于性欲力原先依附在自我保存欲力之上。</p><h2 id="对象分裂">对象分裂</h2><p>梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）所描述的机制；她认为这是对抗焦虑之最原始防御机制：情欲欲力与破坏欲力所针对的对象被分裂为“好”对象与“坏”对象，这些对象之后在內摄和投射的运作中各有相对独立的命运。对象分裂特别运作于妄想-分裂型位态，在其中被分裂的是部分对象。它也出现于抑郁型位态中，但此时被分裂的则是整体对象。</p><p>由于对克莱因学派而言，自我主要是经由內摄对象而构成，因此对象分裂会伴随有一相关的自我分裂，即分裂为“好”自我与“坏”自我。</p><h2 id="自我分裂">自我分裂</h2><p>弗洛伊德以该词指称一种他认为特别作用于恋物癖与精神病之极为特殊的现象：由于外在现实阻碍了欲力的坚持要求，在面对外在现实时，自我当中并存有两种精神态度：一种体认此现实，另一种则否认此现实并代之以欲望的产物。这两种态度毗邻并存，互不影响。</p><h2 id="泄殖腔（理论）">泄殖腔（理论）</h2><p>一种误识阴道与肛门之区分的儿童性理解：认为女人只有一个穴腔及开口——与肛门混淆——并透过它来生产与性交。</p><h2 id="身体的配合">身体的配合</h2><p>弗洛伊德引进的词汇，用以阐述歇斯底里之“神经症选择”，以及借以进行转换的器官或身体装置的选择。身体——特别是在歇斯底里患者身上——或某一个别器官，将提供给无意识冲突之象征表现一个特选的材料。</p><h2 id="情结">情结</h2><p>部分或完全无意识、且带有强烈情感价值的表象与记忆组织整体。情结由童年历史的人际关系所构成；它可结构化所有的心理层面：情绪、态度、习取的行为。</p><h2 id="阉割情结">阉割情结</h2><p>集中于阉割幻想上的情结，此幻想在于提供两性解剖学上的差异对儿童所造成之谜题一个回答（有无阴茎）：该差异被认为是女孩的阴茎被截去的缘故。</p><p>阉割情结在男孩与女孩中具有相异的结构与效应。男孩畏惧阉割，视之为父亲对其性活动威胁的实现；这对他而言导致强烈的阉割焦虑。在女孩身上，没有阴茎被感受为她力图否认、补偿与修复的一种曾经遭受的歧视。</p><p>阉割情结与伊底帕斯情结密切相关，尤其是后者的禁止与规范功能。</p><h2 id="伊蕾特情结">伊蕾特情结</h2><p>容格（Jung）指这个词汇作为女性伊底帕斯情结的同义字，以便强调在对双亲的态度上，两性之间同理地存有一种对称关系。</p><h2 id="自卑情结">自卑情结</h2><p>该词源于阿德勒（Adler）心理学，泛指一些态度、表象及行为的整体。它们是自卑感或对自卑感的反应之一种不同程度伪装的表达。</p><h2 id="伊底帕斯情结">伊底帕斯情结</h2><p>指儿童所感到对双亲的爱恋与敌意欲望的组织整体。在所谓正面形式中，该情结以一如伊底帕斯王故事中所述的方式出现：希望其对手——同性人物——死的欲望，以及对异性人物的性欲望。在负面形式中，它出现的方式相反：对双亲中同性者的爱，以及对异性者的妒恨。事实上，上述两种形式均不同程度地存在于伊底帕斯情结所谓完整的形式中。</p><p>根据弗洛伊德的说法，伊底帕斯情结的高峰时期在三到五岁之间的阳具期被体验；其衰退则标示进入潜伏期。它于青春期时复苏，且多半会在某一特别类型的对象选择中会被大致成功地克服。</p><p>伊底帕斯情结在人格的结构化与左右人类的欲望上扮演着根本的角色。</p><p>精神分析师将其作为精神病理学上的主要参考轴，以便决定每个疾病类型的位态与其消退的模式。</p><p>精神分析人类学致力于找出伊底帕斯情结之三角结构，并确认它不只在以夫妻婚姻家庭主导的文化中，并且在极其不同的文化中所具有的普遍性。</p><h2 id="父亲情结">父亲情结</h2><p>弗洛伊德所使用的词汇，指称伊底帕斯情结之一的主要向度：对父亲之矛盾双重关系。</p><h2 id="欲力要素">欲力要素</h2><p>见：部分欲力</p><h2 id="强制，强制的">强制，强制的</h2><p>临床上，指主体受到一股内在强迫力驱使而执行的行为类型。一旦一个思想（强迫观念）、行动、防御作业、甚至一个复杂的行为序列的未完成被感到会导致焦虑升高，那么他们绝可被形容为强制的。</p><h2 id="重复强制">重复强制</h2><p>A） 就具体的精神病理学层面而言，指源自无意识且无法被遏制的一种过程。透过这个过程，主体主动地自处于痛楚的情境，如此重复着过往经验，但不记得其原型；反之却有极鲜明的印象，以为这是某种在当下（actual）完全有所凭据的事物。<br>B）在弗洛伊德赋予它的理论建构中，重复强制被认为是一个自主的因素，且分析到最后，不可被化约一种只有快感原则、现实原则相互作用的冲突动力。基本上，重复强制被认为与欲力最普遍的特征——保存性特征——有关。</p><h2 id="凝缩">凝缩</h2><p>无意识过程运作的主要模式之一。指单一表象独自代表由它所连结起来的许多联想链。就经济论的观点而言，此表象会因此受到能量投资，这些原先附着在不同联想链上的能量，现在则附加在此表象上。</p><p>凝缩作用于症状中，而且广泛地作用于无意识的许多不同形成（物）中。在梦中，凝缩被最明显地呈现。</p><h2 id="精神冲突">精神冲突</h2><p>当主体内部有许多矛盾的内在要求互相对立时，精神分析便称此为冲突。冲突可能是显性的（如欲望与道德要求的冲突，或两种相互矛盾的感觉之冲突），也可能是隐形的。后者可能透过变形的方式表达在显性冲突内，特别透过症状的形成、行为的混乱、性格上的障碍等方式转译出来。精神分析认为，冲突是人类构成的一部分，而且就许多方面而言均是如此：欲望与防御之间的冲突、不同系统或审级之间的冲突、欲力之间的冲突，以及最后，伊底帕斯冲突（其中不仅矛盾的欲望互相对立，而且这些欲望也与禁止互相冲突）。</p><h2 id="与自我相容">与自我相容</h2><p>该词用于形容可被自我接受的欲力、表象；亦即它们与自我的完整性与坚持要求相容。</p><h2 id="（心理）意识">（心理）意识</h2><p>A） 就描述意义而言，指全部精神现象中，作为外在与内在知觉特征之暂时的特质。<br>B） 依据弗洛伊德后设心理学理论，意识是一个系统——知觉-意识系统（Pc-Cs）——的功能。</p><p>就拓扑论观点，知觉-意识系统位于精神装置的外围，同时接收来自外在世界与内部的讯息，亦即属于不快感-快感系列的感觉与记忆的复苏。弗洛伊德经常将知觉-意识系统功能附属于前意识系统，而称之为前意识-意识系统（Pcs-Cs）。</p><p>就功能观点，知觉-意识系统对立于由无意识和前意识组成的记忆痕迹系统：即在知觉-意识系统上，刺激不会刻画下任何长久的痕迹。而就经济论观点，知觉-意识系统的特征为具有自由活动的能量，可多重投资于任何元素上（注意力机制）。</p><p>意识在冲突动力论（有意识地避免不愉悦[物]、更为偏向性地调节快感原则）与治疗动力论（意识觉醒的功能与限度）均扮演重要角色，但意识不可被定义为防御冲突内的运作一端（a）。</p><h2 id="建构">建构</h2><p>弗洛伊德提出的词汇，用来指称相较于诠释，分析师对材料的一种更为广泛、更为复杂的加工。其主要目的如下：同时在真实与幻想的层面上重建主体儿童期历史的一部分。</p><h2 id="隐内容">隐内容</h2><p>指对无意识产物——特别是梦——进行分析所获致的全部意义。一旦被拆解后，梦不再是一个影像叙事，而是表达一个或多个欲望的某种思维组织、论述。</p><h2 id="显内容">显内容</h2><p>指梦者所梦见且叙述出、但尚未经分析研究的梦。透过引申，显内容亦指所有将依据分析方法来诠释的语言化产物——包括从幻想到文学作品。</p><h2 id="逆投资">逆投资</h2><p>弗洛伊德假设作为自我的许多防御行为之基础的一种经济过程。指自我对一些可能阻止无意识表象、欲望进入意识与活动的表象、表象系统、态度等的投资。</p><p>该词亦指这种过程之短暂或持久的结果。</p><h2 id="反向传会">反向传会</h2><p>指分析师对被分析者本身——特别是对其传会——之所有无意识反应。</p><h2 id="转换">转换</h2><p>指作用于歇斯底里——特别是转换型歇斯底里（见该词）——之症状形成机制。</p><p>转换是精神冲突移置于身体症状、运动机能症状（如麻痹）或感觉症状（如感觉丧失、局部疼痛），并意图借此化解这个冲突。</p><p>对弗洛伊德而言，转换这个词汇与经济论概念有关：脱离被抑制表象的力比多被转换成神经支配能量。然而转换症状的特殊性在于其表征意义：即它们是透过身体来表达被抑制的表象。</p><h2 id="对立偶">对立偶</h2><p>弗洛伊德经常以该词指称一些重要的基本对立，无论就心理学或精神病理学的表现而言（如，施虐/受虐狂，偷窥/暴露狂），或就后设心理学而言（如生命欲力/死亡欲力）。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：B</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ab/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Ab/</id>
    <published>2024-12-19T08:50:51.000Z</published>
    <updated>2024-12-19T08:50:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="初级与二级由病获利">初级与二级由病获利</h2><p>由病获利泛指主体从其疾病中获得之所有直接或间接地满足。</p><p>初级获利涉及神经症动机本身所考量的利益：在症状中找到满足、病遁、与周遭关系有利的改变。</p><p>二级获利与前者的区别如下：</p><ul><li>它后遗地出现，犹如既成疾病的附加获利，或主体对此既成疾病的利用；</li><li>相对于疾病最初的决定因素与症状的意义而言，它具有外在的特征；</li><li>它所涉及的是自恋性或与自我保存相关的满足，而非力比多直接的满足。</li></ul><h2 id="惩罚的需求">惩罚的需求</h2><p>弗洛伊德假设认为某些主体行为之起因的内在坚持要求。对他们的精神分析研究显示，这些主体寻求痛楚或令其羞辱的情境，且耽于其中（道德受虐狂）。这种行为中无法被化约的部分，分析到最后，应被归诸于死亡欲力。</p><h2 id="双性">双性</h2><p>在威廉·弗利斯（Wilhelm Fliess）影响之下，弗洛伊德将此观念引进精神分析；指所有人类体质上可能具有同时是男性和女性的性倾向。这些性倾向会再出现于主体为了接受自身性别时所遭遇的冲突。</p><h2 id="“好对象”，“坏”对象">“好对象”，“坏”对象</h2><p>梅兰尼·克莱因（Melanie Klein）所提出的用语，指儿童幻想生活中最早出现的部分或整体的欲力对象。对象“好”、“坏”的性质，根据的不仅是它们具有使用主体满足或挫折的特征，而且特别视主体投射于其上的是力比多欲力或破坏欲力而定。依据克莱因，部分对象（乳房、阴茎）会被分裂为“好”对象和“坏”对象，此分裂构成了对抗焦虑的第一种防御模式。同样地，整体对象亦会被分裂（如“好”母亲和“坏”母亲等）。<br>“好”对象与“坏”对象均受到內摄和投射过程的支配。</p><h2 id="（欲力）目的">（欲力）目的</h2><p>指欲力所推向、并导致内部紧张解除的活动；此活动由幻想所主导与支持。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>精神分析词汇：A</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Aa/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%EF%BC%9Aa/</id>
    <published>2024-12-18T08:59:57.000Z</published>
    <updated>2024-12-18T08:59:57.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="弥除反应">弥除反应</h2><p>指情绪的卸载，透过这种卸载，主体摆脱附着在创伤事件记忆之上的情感，以便使记忆不成为或不停留在病原状态。弥除反应可以在精神治疗过程中——特别是在催眠状态之下——被引起，并产生净化效应，但也可能在最初的创伤之后一段长短不一的期间内自行发生。</p><h2 id="禁欲规则">禁欲规则</h2><p>指分析治疗的规则。据此规则，治疗的进行必须尽可能避免让病患找到足以取代其症状的替代性满足。对分析师而言，这意味以下的守则：拒绝满足病患的要求，以及拒绝实际地充当病患企图加之于其身的角色。对于某些病例以及治疗的某些时刻，禁欲规则会在有关主体重复行为的命令中凸显，这些重复行为阻扰回忆与加工的工作。</p><h2 id="欲望的实现">欲望的实现</h2><p>指一种心理形成，其中欲望被想象地呈现为犹如已达成。所有无意识的产物（梦、症状、尤其是幻想）都是欲望的实现，欲望在当中以不同程度伪装过的形式表达出来。</p><h2 id="失误行为">失误行为</h2><p>指行为并没有达到其明确想要达成的结果，而被其他结果所取代。我们所指称的失误行为，并非全指口语上、记忆上及行为上的失误，而是指习惯上应可顺利达成却失败的行为，并且主体倾向将失败归究于只是不小心或偶然。</p><p>弗洛伊德指出，失误行为如同症状一样，是主体的意识意向与被抑制物之间的妥协形成（物）。</p><h2 id="行动化">行动化</h2><p>在精神分析中，该词指称某些经常具有冲动特质的行动。此特质相对地与主体习惯性动机系统脱节，且相对地可于主体活动过程中被隔离。这些行动经常以一种自我侵略或侵略他人的形式出现。精神分析师将行动化的突然出现，视为被抑制物浮现的标记。出现在分析过程中（无论是否在分析场景内）的行动化，必须经由与传会的关联来了解，并且它通常被视为一个想彻底误认传会的意图。</p><h2 id="特定行动">特定行动</h2><p>弗洛伊德在某些早期的论文中，使用该词指称为解除生理需求造成的内在紧张所需的全部过程：包括适当外力的介入，以及生命体为使此行动得以完成之所有预先形成的反应。</p><h2 id="主动性-被动性">主动性/被动性</h2><p>指精神活动中的基本对立偶之一。主动性/被动性的对立，是某些特定类型的欲力目的所具有的特征。从发生学的角度来看，主动性-被动性的对立首先出现，之后这组概念才并入了后期的阳具拥有/阉割及男性/女性的对立。</p><h2 id="情感">情感</h2><p>精神分析沿用自德国心理学术语的词汇。它包含所有的情感状态，无论是痛苦的或愉悦的，模糊的或清楚的，无论其表现方式是大量的卸载或寻常的情绪。依据弗洛伊德，所有的欲力都表现在情感及表象这两个层面上。而情感是欲力能量及其增减变化之质的表现。</p><h2 id="侵略性">侵略性</h2><p>指一种倾向或整体倾向，实现为真实的或幻想性的各种伤害、摧毁、强迫、羞辱他人等举止。除了破坏和暴力的运动行动之外，侵略性亦有其形态；所有的举止——无论是负面的（如拒绝提供协助）或正面的，象征的（如讽刺）或实际去行动——都能够像侵略一样地运作。精神分析指出，侵略性在主体发展上作用得非常早，而且强调其与性有混合或分离的复杂关连，因此愈来愈重视侵略性的观念。企图由死亡欲力的概念中为侵略性找到一个唯一、根本的欲力基质，更使侵略性在观念的演进上达到顶峰。</p><h2 id="他者情欲">他者情欲</h2><p>该词汇有时被用来作为自体情欲的对立词：借由外在对象取得满足的性活动。</p><h2 id="自我变异">自我变异</h2><p>在各个阶段防御性冲突的过程中，自我获得的所有限制与时序错乱的态度，而且，对于自我适应的可能性来说，这些限制与态度对其造成不利的回响。</p><h2 id="矛盾双重性">矛盾双重性</h2><p>在对同一个对象的关系中，同时存在相互对立的倾向、态度及感觉——特别是爱与恨。</p><h2 id="矛盾双重性的、前矛盾双重性的、后矛盾双重性的">矛盾双重性的、前矛盾双重性的、后矛盾双重性的</h2><p>卡尔·亚伯拉罕（Karl Abraham）所提出的词汇，用来修饰——由对对象的关系的观点而言——力比多阶段的演化。口唇阶段在其第一期（吸吮）是前矛盾双重性的；矛盾双重性则出现于口唇阶段第二期（啃啮），于肛门阶段达到顶点，持续到阳具阶段，一直到潜伏期以及生殖器对象爱的建立之后才会消失。</p><h2 id="幼儿失忆">幼儿失忆</h2><p>指一种失忆，其范围大致涵盖生命初期几年内的事件。弗洛伊德并不认为这是幼儿缺乏存录印象之机能能力的效应。它是由于对儿童性（sexualite infantile）的抑制所造成的，且扩及到几乎全部的童年事件。幼儿失忆涵盖范围的时间界限为伊底帕斯情结衰退及进入潜伏期时。</p><h2 id="依附的-依赖的">依附的[依赖的]</h2><p>见：依附与依附型对象选择。</p><h2 id="依附型抑郁-依赖型抑郁">依附型抑郁[依赖型抑郁]</h2><p>何内·史必兹（Rene Spitz）创造的词汇，指一些临床上类似成人抑郁的儿童障碍。此障碍会逐渐出现在生命初期与母亲维持至少六个月正常关系，但之后却失去她的儿童身上。</p><h2 id="玄义诠释">玄义诠释</h2><p>西伯尔（Silberer）使用的词汇：指对于象征形成（物）（神话、梦等）的一种诠释模式，它阐释这些形成（物）普遍的道德意涵。玄义诠释对立于分析诠释：前者将象征导向一些“崇高理想”，后者则将象征化约成各别的与性的内容。</p><h2 id="教学分析">教学分析</h2><p>有志从事精神分析职业者所遵循的精神分析，该分析并且构成其养成教育的主要部分。</p><h2 id="直接分析">直接分析</h2><p>罗森（J.N.Rosen）提倡之精神病的分析式精神治疗法。直接分析的名称来自于它提供给病人的“直接诠释”，其特征如下：</p><p>a) 针对主体所表达的无意识内容，无论是否透过语言或非语言的方式（表情、姿态、手势、举止）；<br>b) 不要求对抗拒进行分析；<br>c) 不必然透过联想序列的中介。</p><p>这个治疗方法，还包含一系列用来建立“无意识对无意识”紧密情感关系的技术程序。在此关系中，治疗者“对病人而言，必须成为一位不断地给予、庇护的母亲的形象”。</p><h2 id="自发性焦虑">自发性焦虑</h2><p>指主体每当处于创伤情境时——即承受一股无法控制之内源或外源刺激的汇流——的反应。对弗洛伊德而言，自发性焦虑对立于焦虑讯号。</p><h2 id="对真实危险的焦虑">对真实危险的焦虑</h2><p>弗洛伊德在其第二焦虑理论的架构下所使用的词汇（Realangst）：主体在面对一个对其构成真实威胁的外在危险时所产生的焦虑。</p><h2 id="（回溯性）取消">（回溯性）取消</h2><p>主体借以竭力促使过去的思维、话语、姿势、动作不曾发生的心理机制；为此他使用一种具有相反意义的思维或行为。<br>此处所涉及的是特别构成强迫[观念]型神经症特征的一种带有“魔法”样态的强制力。</p><h2 id="丧失性欲">丧失性欲</h2><p>厄尼斯特·琼斯（Ernest Jones）首先使用的词汇，指性欲的消失。根据琼斯，丧失性欲对两性而言都是一种比阉割恐惧更为根本之恐惧的对象。</p><h2 id="精神装置">精神装置</h2><p>该词强调弗洛伊德理论所归诸于精神的某些特征：其传送及转化特定能量的能力，以及其差异化为多个系统或审级。</p><h2 id="后遗性，后遗的，后遗地">后遗性，后遗的，后遗地</h2><p>弗洛伊德在有关精神时间性及因果关系的概念上经常使用的词汇。指以前的经验、印象、记忆痕迹，后来将会依据新的经验，以及因为进入另一阶段的发展，而被重塑。如此一来，它们会同时被赋予一个新的意义以及一种精神效力。</p><h2 id="联想">联想</h2><p>借自联想论的词汇，指介于两个或多个精神元素间的全部连结，其系列构成联想链。</p><p>有时该词用来指称以此方式联想的元素。在治疗上指的是后面这个意义。比如当我们说“某个梦的联想”时，指的是在主体的言谈中与此梦有联想连接之物。推到极致，“联想”一词指在一场精神分析中所有以言语表达出之材料。</p><h2 id="（同等地）浮现的注意力">（同等地）浮现的注意力</h2><p>依据弗洛伊德的理论，分析师应当以此方式倾听被分析者：他不应先验地偏重被分析者言谈中的任何部分，这意味着分析师应尽可能让自身的无意识活动自由运作，且悬置那些习惯左右其注意力的动机。这种技术性建议相互对应于提议给被分析者的自由联想规则。</p><h2 id="自我分析">自我分析</h2><p>一种借由某些精神分析方法的程序——自由联想、梦的解析、举止的诠释等——并且，大致系统性自己对自己的探究。</p><h2 id="自体情欲">自体情欲</h2><p>A） 广义而言，指主体仅借由自己身体而无外在对象来获得满足之性行为的特征。在这个意义上，自慰可称为一种自体性欲行为。</p><p>B） 就较特定的意义而言，指一种早发的儿童性行为之特征。透过此行为，一股连结于某器官运作或某动情带刺激的部分欲力就地获得满足，即：</p><ol><li>不借助外在对象；</li><li>不涉及统一的身体影像，亦不涉及作为自恋特征的自我雏形。</li></ol><h2 id="自塑-他塑">自塑/他塑</h2><p>这组词汇用于形容反应或适应的两种类型。前一类型在于生命体独自的修正，后一类型则是周围环境的修正。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html"> </summary>
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="基础知识类书籍" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/"/>
    
    <category term="《精神分析词汇》" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%B1%BB%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E3%80%8A%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E5%88%86%E6%9E%90%E8%AF%8D%E6%B1%87%E3%80%8B/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>摄影：秋天采风</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E6%91%84%E5%BD%B1%EF%BC%9A%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E9%87%87%E9%A3%8E/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E6%91%84%E5%BD%B1%EF%BC%9A%E7%A7%8B%E5%A4%A9%E9%87%87%E9%A3%8E/</id>
    <published>2024-12-15T06:05:52.000Z</published>
    <updated>2024-12-15T06:05:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<table>   <tr>        <td ><center><img data-src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/2024autumn/DSC_0240.JPG" alt="拍摄于南通军山绿野"></center></td>        <td ><center><img data-src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/2024autumn/DSC_0232.JPG" alt="拍摄于南通军山绿野"></center></td>   </tr></table>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;table&gt;
   &lt;tr&gt;
        &lt;td &gt;&lt;center&gt;&lt;img data-src=&quot;https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/2024autumn/DSC_0240.JPG&quot; alt=&quot;拍摄于南通军</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="摄影记录" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>24种性格优势</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/24%E7%A7%8D%E6%80%A7%E6%A0%BC%E4%BC%98%E5%8A%BF/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/24%E7%A7%8D%E6%80%A7%E6%A0%BC%E4%BC%98%E5%8A%BF/</id>
    <published>2024-11-27T13:14:43.000Z</published>
    <updated>2024-11-27T13:14:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="tabs" id="性格优势"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#性格优势-1">全部分类</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-2">Ⅰ 智慧</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-3">Ⅱ 勇气</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-4">Ⅲ 仁慈</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-5">Ⅳ 公正</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-6">Ⅴ 节制</a></li><li class="tab"><a href="#性格优势-7">Ⅵ 超越</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="性格优势-1"><h2 id="24种性格优势">24种性格优势</h2><p>21世纪初，社会科学领域出现了一项突破性发现：科学家们找到了一种描述性格优势的通用语言，这24种性格优势构成了我们人性中最优秀的部分。每个人都拥有这24种性格优势，只是程度各有不同，因此每个人都有自己独特的性格优势组合。这些性格优势被归类为六大核心美德类别，这些美德在不同文化和国家中都是普遍存在的。点击查看完整的性格优势列表，并进一步了解每一种性格优势的详情。</p><table><thead><tr><th style="text-align:center">智慧</th><th style="text-align:center">勇气</th><th style="text-align:center">仁慈</th><th style="text-align:center">公正</th><th style="text-align:center">节制</th><th style="text-align:center">超越</th></tr></thead><tbody><tr><td style="text-align:center">创造力</td><td style="text-align:center">勇敢</td><td style="text-align:center">善良</td><td style="text-align:center">公平</td><td style="text-align:center">宽恕</td><td style="text-align:center">欣赏美与卓越</td></tr><tr><td style="text-align:center">好奇心</td><td style="text-align:center">诚实</td><td style="text-align:center">爱</td><td style="text-align:center">领导力</td><td style="text-align:center">谦逊</td><td style="text-align:center">感恩</td></tr><tr><td style="text-align:center">判断力</td><td style="text-align:center">毅力</td><td style="text-align:center">社交智力</td><td style="text-align:center">团队协作</td><td style="text-align:center">审慎</td><td style="text-align:center">希望</td></tr><tr><td style="text-align:center">好学</td><td style="text-align:center">热情</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">自我调节</td><td style="text-align:center">幽默</td></tr><tr><td style="text-align:center">客观</td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center"></td><td style="text-align:center">灵性</td></tr></tbody></table></div><div class="tab-pane" id="性格优势-2"><div class="tabs" id="智慧"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#智慧-1">1.创造力</a></li><li class="tab"><a href="#智慧-2">2.好奇心</a></li><li class="tab"><a href="#智慧-3">3.判断力</a></li><li class="tab"><a href="#智慧-4">4.好学</a></li><li class="tab"><a href="#智慧-5">5.客观</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="智慧-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/creativity-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我很有创意，能够构思出有用的事物，提出能够有价值的想法。”</em></p><p><strong>什么是创造力？</strong></p><p>创造力是指以新的方式思考和做事的能力，包括产生原创的想法或行为。然而，仅有原创性是不够的：无论是想法还是产品，创造出的东西必须也具有实用性或适应性。例如，你可能会写一篇完全是胡言乱语的博文，虽然独特，但没有任何实际用途，因此不能算作有创造力。</p><p>创造力有两个核心要素——<strong>原创性</strong>和<strong>适应性</strong>。一个有创造力的人能够产生新颖或不寻常的想法或行为，并且这些想法或行为对个人生活或他人的生活产生积极影响。</p></div><div class="tab-pane" id="智慧-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/curiosity-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我寻找能够让我获得新体验的情境，同时不会妨碍自己或他人。”</em></p><p><strong>什么是好奇心？</strong></p><p>好奇心是指探索和发现，为了体验本身而对正在发生的事物感兴趣。好奇心通常被描述为对新奇事物的追求和对体验的开放性，它与人类自然积累知识的渴望密切相关。追求答案、参与新体验或学习新知识的过程本身就令人满足。去一家新餐厅、访问一座新城市、在课堂上认识一个新同学，或在线搜索一个问题，都可以满足你对新体验和新信息的渴望。</p><p>好奇心强的人有两个关键特征：他们对探索新想法、新活动和新体验感兴趣，同时也对提升自身知识有强烈的渴望。</p></div><div class="tab-pane" id="智慧-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/judgment-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我在做决策时能够客观权衡所有方面，包括那些与我信念相冲突的观点。”</em></p><p><strong>什么是判断力？</strong></p><p>判断力指的是做出理性、逻辑性选择，并对想法、观点和事实进行分析评估。用一个最初来源于性格领域外的术语来说，它就是批判性思维——公平地权衡证据，深入地思考问题，多角度地审视证据，而不是匆忙下结论。判断力还包括开放的心态，能够根据证据改变自己的看法，接受其他观点和视角。显而易见，判断力是一种核心的“头脑优势”——它是一种非常以思维为导向的性格优势。</p><p>判断力是一种纠正性优势，因为它可以抵消思维上的缺陷，例如偏袒自己当前的观点，或偏向被认为是主流的观点，从而忽视非主流的视角。判断力意味着积极寻找与自己偏好信念、计划或目标相反的证据，并在证据可用时公平权衡所有信息。</p></div><div class="tab-pane" id="智慧-4"><img data-src="/images/24charaterstengths/love-of-learning-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我渴望获取新的知识水平，或者以某种方式深化现有的知识或技能。”</em></p><p><strong>什么是好学？</strong></p><p>好学是对学习充满热情，为了学习本身而渴望学习。实际上，好奇心和好学是 VIA（Values in Action） 优势分类中最为相似的概念。但它们仍然有所不同。好奇心是促使你寻找新信息的驱动力，而好学则指对保留和深化这些信息的渴望。好奇的人是因为追求知识而受到激励；而好学的人则是因为扩大知识储备而受到激励。</p><p>好奇心通常与充沛的精力和搜集信息的驱动力联系在一起，而好学则更常表现为深思熟虑。好学表现的是一个人接触新信息和新技能的方式。</p><p>好学是一种性格优势，它是教师希望在学生身上看到的品质，父母想在孩子身上培养的特质，是治疗师帮助来访者发展的能力，也是用人单位试图在员工身上培养的能力。它具有重要的激励作用，因为它能帮助人们在面对挑战、挫折和负面反馈时坚持下去。</p></div><div class="tab-pane" id="智慧-5"><img data-src="/images/24charaterstengths/perspective-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我通过考虑不同（且相关）的视角，并运用自己的经验和知识，为他人提供建议，帮助他们理清全局。”</em></p><p><strong>什么是客观？</strong></p><p>客观指的是看清生活全局的能力。它涉及既能看到森林，也能看到树木的能力，即在面对更大的问题时，避免被小细节所困扰。</p><p>在倾听他人时，客观能够帮助你同时思考生活教训、适当的行为准则，以及针对所讨论情境的最佳做法。这种整体思考系统或大局思考的能力使你能够提供有益的建议。</p><p>客观不同于智力，但它体现了一种高水平的知识，以及给予建议、在决策前认识并权衡多方面的能力。它使个人能够回答关于行为准则和生命意义的重要问题。</p></div></div></div></div><div class="tab-pane" id="性格优势-3"><div class="tabs" id="勇气"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#勇气-1">1.勇敢</a></li><li class="tab"><a href="#勇气-2">2.诚实</a></li><li class="tab"><a href="#勇气-3">3.毅力</a></li><li class="tab"><a href="#勇气-4">4.热情</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="勇气-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/bravery-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我坚持自己的信念，尽管有疑虑和恐惧，我仍然面对威胁、挑战、困难和痛苦。”</em></p><p><strong>什么是勇敢？</strong></p><p>勇敢是指直面挑战、威胁或困难。它意味着重视某个目标或信念并付诸行动，无论这种行动是否受欢迎。勇敢的核心在于面对恐惧，而非逃避恐惧。</p><p>勇敢可以分为三种类型（一个人可能拥有其中一种或几种的组合）：</p><ul><li>身体上的勇敢（例如：消防员、警察、士兵）</li><li>心理上的勇敢（例如：直面自己内心痛苦的部分）</li><li>道德上的勇敢（例如：为正义发声，即使这种意见不被群体所接受）</li></ul></div><div class="tab-pane" id="勇气-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/honesty-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我对自己和他人诚实，努力向每个人真实呈现自己和我的反应，并对自己的行为负责。”</em></p><p><strong>什么是诚实？</strong></p><p>诚实意味着说实话。更广泛地说，它指的是以真实和真诚的方式展现自己，不虚伪作假，并对自己的感受和行为负责。你是一个正直的人——你言行一致，无论是在社区中还是在家庭里，你都表现出一致性。正因如此，你相信自己始终对自己忠实。</p><p>这种性格包括准确地表达你的内心状态、意图和承诺，无论是在公开场合还是私人场合。诚实的优势通常与自我一致性相关——即你的目标在多大程度上准确地反映了你的内在兴趣和价值观。诚实让人们能够对自己的感受和行为负责，承担责任并从中获得益处。</p></div><div class="tab-pane" id="勇气-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/perseverance-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“尽管面临障碍、挫折或失望，我仍坚持追求目标。”</em></p><p><strong>什么是毅力？</strong></p><p>毅力是指坚持完成某件事。它意味着勤奋努力，并在面临障碍和困难时完成已经开始的事情。对具有高度毅力的人来说，从完成任务和项目中获得的成就感至关重要。有时，他们需要深入挖掘内心的优势，鼓起意志力，克服放弃的念头。</p><p>毅力还包括组织自己的活动来支持目标实现（例如，安排休息时间并严格执行，在过程中给予小奖励），当其他人都失败的时候，这种性格优势会帮助人继续前行，直到项目完成。毅力还能进一步增强未来成功和实现目标的信心。</p><p>毅力指的是在面对挑战、困难和挫折时，依然自愿持续进行目标导向的行动。它包含两个重要方向：一是完成任务所需的努力，二是持续完成任务的时间。</p></div><div class="tab-pane" id="勇气-4"><img data-src="/images/24charaterstengths/zest-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我感到充满活力和能量，以积极和热情的态度面对生活。”</em></p><p><strong>什么是热情？</strong></p><p>热情总的来说是指以兴奋和能量面对某种情境或生活，而不是半心半意或敷衍地对待任务或活动。高热情的人每天早晨都充满期待地起床，把生活看作一场冒险。</p><p>热情是一种充满活力的优势，与身体和心理健康直接相关。这种优势深刻影响着整体生活满意度和生活的参与感。</p></div></div></div></div><div class="tab-pane" id="性格优势-4"><div class="tabs" id="仁慈"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#仁慈-1">1.善良</a></li><li class="tab"><a href="#仁慈-2">2.爱</a></li><li class="tab"><a href="#仁慈-3">3.社交智力</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="仁慈-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/kindness-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /> <p><em>“我乐于助人，富有同理心，经常为他人做一些好事，而不期望任何回报。”</em></p><p><strong>什么是善良？</strong></p><p>简单来说，善良就是对他人友好。当你深入探讨善良时，会发现其包含许多重要的层面。善良是对他人慷慨，愿意付出时间、金钱和才华去支持有需要的人。善良还意味着富有同情心，这表示真正地陪伴他人，用心倾听他们的痛苦，或只是静静地坐在一旁，给予无声的支持。这种同情心体现了对他人福祉的深切关怀。</p><p>善良也表现在对他人的关爱和呵护上——乐于为他人效劳，照顾他们，或是做一些善事。</p><p>善良的人相信他人作为人类本身就值得关注和肯定，而不是出于义务或原则感。这类利他性人格通常具备以下三个特质：</p><ul><li>共情/同情</li><li>道德理念</li><li>社会责任感</li></ul></div><div class="tab-pane" id="仁慈-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/love-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /> <p><em>“我体验到亲密而充满爱的关系，这种关系以给予和接受爱、温暖与关怀为特征。”</em></p><p><strong>什么是爱？</strong></p><p>经过无数歌曲和贺卡的表达，爱已无需过多介绍。话虽如此，我们还是希望在 VIA 分类中明确“爱”的定义。作为一种性格优势的爱，指的不是一种情感，而是你对与他人建立亲密关系的重视程度，并以温暖和真诚的方式为这种亲密关系做出贡献。</p><p>善良可以是一种适用于任何关系的行为模式，而作为性格优势的爱，特别指你对最亲密、最温暖的关系的态度。爱是互惠的，既包括爱他人，也包括愿意接受他人的爱。</p><p>爱有四种类型，每一种都有其生物学和进化基础：</p><ul><li>依附之爱：父母对子女的爱；子女对父母的爱</li><li>同情/利他之爱：善意与善良</li><li>伴侣之爱：友情</li><li>浪漫之爱：配偶/伴侣/男女朋友之间的爱</li></ul></div><div class="tab-pane" id="仁慈-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/social-intelligence-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /> <p><em>“我能意识到并理解自己的情感和想法，也能理解周围人的情感。”</em></p><p><strong>什么是社交智慧？</strong></p><p>当一个人能够明白他人行为的动因时，他或她正在展现社交智慧。拥有社交智慧的人能够觉察自己和他人的动机与情感，并知道如何在不同的社交场合中适应。他们无论是在会议室还是清洁间、在学校还是工地，都能感到自在，并说出恰当的话语。</p><p>社交智慧包含两个主要方面：</p><ul><li>社交觉察（Social awareness）：对他人的感知与洞察</li><li>社交能力（Social facility）：基于觉察采取的行动</li></ul></div></div></div></div><div class="tab-pane" id="性格优势-5"><div class="tabs" id="公正"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#公正-1">1.公平</a></li><li class="tab"><a href="#公正-2">2.领导力</a></li><li class="tab"><a href="#公正-3">3.团队协作</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="公正-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/fairness-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我平等而公正地对待每个人，给每个人相同的机会，并对所有人适用相同的规则。”</em></p><p><strong>什么是公平？</strong></p><p>公平是以公正的方式对待他人，而不让个人情感影响对他人的决定。你希望给每个人一个公平的机会，并相信所有人都应该拥有平等的机会。不过，你也意识到，对一个人公平的事情，对另一个人未必是公平的。</p><p>公平是一种认知判断能力，涉及推理和做出判断。它包括两种推理方式：</p><ul><li>正义推理：注重逻辑，权衡原则以确定道德权利和责任。</li><li>关怀推理：包括同理心和怜悯心，也就是设身处地为他人着想的能力。</li></ul></div><div class="tab-pane" id="公正-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/leadership-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我负责领导并引导团队实现有意义的目标，同时确保团队成员之间保持良好的关系。”</em></p><p><strong>什么是领导力？</strong></p><p>领导力可以有多种形式。作为一种性格优势，领导力指组织和激励团队完成任务的倾向，同时维护团队内部的良好关系。与团队合作类似，领导力也需要对团队目标的承诺，但这种承诺的表现方式却截然不同。</p><p>领导力包括设定目标并实现目标、寻求有效帮助、建立联盟以及平息矛盾的能力。优秀的领导者能够提供积极的愿景或信息，激励忠诚的追随者，使他们感到被赋权甚至受到鼓舞。</p><p>领导力是一种社会现象，可分为两个领域：</p><ul><li>实践：定义、建立、识别或转化方向。</li><li>个人品质：追求、获得并履行领导角色的动机和能力。</li></ul><p>领导者的两种类型：</p><ul><li>易型领导者：这种领导者明确职责、期望和需要完成的任务。</li><li>变革型领导者：这种领导者激励其追随者达到极高的表现水平，营造信任和承诺的氛围，推动组织及其目标的实现。</li></ul></div><div class="tab-pane" id="公正-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/teamwork-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我是一个乐于助人且有贡献的团队成员，并感到有责任帮助团队实现目标。”</em></p><p><strong>什么是团队合作？</strong></p><p>团队合作意味着在团队环境中，你致力于为团队的成功做出贡献。团队可以是工作小组或运动队，也可以是家庭、婚姻，甚至是朋友们一起完成一个项目的团体。</p><p>团队合作还扩展到作为社区或国家的良好公民，以及更广泛的对特定人群甚至全人类的社会责任感。换句话说，高度团队合作的人无论在任何情境中都会采取一定的行动方式，致力于整个团队的福祉。不过，这种优势最常用来描述你作为小组或团队中专注、可靠且积极贡献的一员。</p><p>团队合作与以下三个概念密切相关：</p><ul><li>公民意识：对社区的责任感。</li><li>忠诚：对团队的坚定信任。</li><li>爱国主义：对祖国的忠诚，同时对其他国家不怀有敌意。</li></ul></div></div></div></div><div class="tab-pane" id="性格优势-6"><div class="tabs" id="节制"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#节制-1">1.宽恕</a></li><li class="tab"><a href="#节制-2">2.谦逊</a></li><li class="tab"><a href="#节制-3">3.审慎</a></li><li class="tab"><a href="#节制-4">4.自我调节</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="节制-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/forgiveness-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“当别人让我不快或者对我表现不好时，我会选择宽恕他们，并在今后的交往中运用这些经历。”</em></p><p><strong>什么是宽恕？</strong></p><p>宽恕意味着对那些伤害过我们或对我们不公的人表现出理解。宽恕是放下。很多时候，这意味着放下与冒犯行为相关的一些或全部挫败感、失望、怨恨或其他痛苦的情感。宽恕以及相关的品质——怜悯，涉及接受他人的不足、缺点和不完美，并给予他们第二次（或更多次）的机会。正如俗语所说，宽恕是让过去的事成为过去，而不是心怀报复。这是一个将那些让我们感到被“非人化”的人重新“人性化”的过程。</p><p>需要注意的是，宽恕与以下概念有所不同：</p><ul><li>纵容（消除了冒犯行为）</li><li>遗忘（消除了意识）</li><li>和解（恢复了关系）</li></ul></div><div class="tab-pane" id="节制-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/humility-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我认识到自己的优点和才能，但我保持谦虚，不寻求成为关注的中心或获得认可。”</em></p><p><strong>什么是谦逊？</strong></p><p>谦逊意味着对自己的成就进行准确的评估。描述谦逊不是什么相对容易——它不是自夸，不是过度表现，不是追求聚光灯的照耀，不是刻意吸引注意，也不是认为自己比他人更特别或更重要。另一方面，谦逊也不是对他人的每个愿望或要求都无条件顺从，也不是过于自我批评。真正谦逊的人对自己有良好的评价，清楚地了解自己的身份，同时也意识到自己的错误、知识的不足和不完美。最重要的是，他们满足于不成为关注的焦点，也不需要因成就而获得赞扬。</p><p>一个常见的误解是，谦逊意味着低自尊、感觉自己不够好或缺乏自我关注。然而，真正的谦逊包括准确的自我评估、对自身局限性的认识、将成就置于正确的视角中，以及淡忘自我。谦逊的人不会歪曲信息来捍卫或验证自己的形象，也不需要将自己表现得比实际更优秀。</p></div><div class="tab-pane" id="节制-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/prudence-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我行事谨慎小心，避免不必要的风险，并以未来为导向进行规划。”</em></p><p><strong>什么是审慎？</strong></p><p>审慎意味着对选择保持谨慎，在行动前停下来思考。这是一种克制的力量。当你审慎时，你不会冒不必要的风险，也不会说或做可能让你后悔的事情。如果你具备较高的审慎品质，你能够考虑到自己行为的长期后果。审慎是一种实用的理性思维能力，即客观地审视行为可能带来的后果，并基于这些评估来约束自己。审慎涉及远见性的规划以及以目标为导向的短期规划。它通常被称为“谨慎的智慧”、“实用的智慧”和“实践理性”。</p></div><div class="tab-pane" id="节制-4"><img data-src="/images/24charaterstengths/self-regulation-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我管理自己的情绪和行为，具备纪律性和自我控制能力。”</em></p><p><strong>什么是自我调节？</strong></p><p>自我调节是一种复杂的性格优势，与控制欲望、情绪以及规范自身行为有关。具有高度自我调节能力的人，对自己能够在追求目标中取得成效的信念充满信心，并且更有可能实现目标。他们因能够控制自己对失望和不安全感的反应而备受赞赏。自我调节有助于在生活中保持平衡、秩序和进步。</p><p>自我调节可以被视为一种资源，会因过度消耗而感到疲惫。一个有用的比喻是将自我调节比作肌肉，它可以因过度使用而疲劳，但通过规律的练习可以得到增强。</p></div></div></div><p>{}</p></div><div class="tab-pane" id="性格优势-7"><div class="tabs" id="超越"><ul class="nav-tabs"><li class="tab active"><a href="#超越-1">1.欣赏美与卓越</a></li><li class="tab"><a href="#超越-2">2.感恩</a></li><li class="tab"><a href="#超越-3">3.希望</a></li><li class="tab"><a href="#超越-4">4.幽默</a></li><li class="tab"><a href="#超越-5">5.灵性</a></li></ul><div class="tab-content"><div class="tab-pane active" id="超越-1"><img data-src="/images/24charaterstengths/appreciation-of-beauty-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我能够识别到、情感上体验到并欣赏周围的美和他人的才华。”</em></p><p><strong>什么是欣赏美与卓越？</strong></p><p>那些表现出对美与卓越欣赏的人会注意并欣赏生活各个领域中的美、卓越和精彩表现，从自然到艺术，从数学到科学，再到日常生活。</p><p>具有高度欣赏美与卓越能力的人对以下三种美好事物具有敏感性：</p><ul><li><p>物质美：这可以包括听觉上的、触觉上的或抽象的美。这种美会让体验者产生敬畏和惊叹的感觉。</p></li><li><p>技能或才华（卓越）： 这种美通常令人振奋，能够促使人追求自己的目标，并激发钦佩之情。</p></li><li><p>美德或道德上的善良（道德之美）： 道德上的美让人渴望变得更好、更有爱心，并带来一种崇高的情感体验。</p></li></ul></div><div class="tab-pane" id="超越-2"><img data-src="/images/24charaterstengths/gratitude-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我对许多事物心怀感激，并向他人表达我的感恩之情。”</em></p><p><strong>什么是感恩？</strong></p><p>感恩是一种性格优势，包括在生活中感受到并表达出深深的感激之情，更具体地说，是花时间真诚地向他人表达感恩。这种感激可以是针对特定的礼物或体贴的行为，也可以更广泛地反映对某人在你生活中所作贡献的认可。</p><p>我们可以为他人的刻意行为感恩，比如孩子送给你的艺术作品，也可以为自发的美好事物感恩，比如炎热天气里脸上的一阵清风。感恩的核心在于心理反应：那种超越的感恩之情，感受到自己因某人或某件事而收获了一份礼物。</p><p>感恩的人会体验到各种积极情绪，而这些情绪会激励他们以更有德行的方式行动，比如更加谦逊、更加坚持或更加友善。感恩往往能够培养善良与爱的性格优势，因此与共情能力以及与他人的连接密切相关。</p><p>感恩分为两种类型：</p><ul><li><p>因受益而引发的感恩：当从施恩者那里获得期望的好处后产生的一种状态。</p></li><li><p>广义感恩： 因认识到并感激对自己有价值和有意义的事物而产生的一种状态。</p></li></ul><p>感恩包含两个阶段：</p><ul><li><p>承认生活中的美好。</p></li><li><p>意识到这种美好的来源超越了自身。</p></li></ul></div><div class="tab-pane" id="超越-3"><img data-src="/images/24charaterstengths/hope-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p>“我既现实又对未来充满乐观，相信自己的行动，并确信事情会有好的结果。”</p><p><strong>什么是希望？</strong></p><p>希望是一种关于未来积极期望的性格力量。它包括乐观思考和专注于即将到来的美好事物。希望不仅仅是一种令人愉悦的情绪，它是一种以行动为导向的力量，涉及以下几个方面：</p><ul><li><p>能动性：相信目标可以实现的动力和信心。</p></li><li><p>灵活的路径：确信可以设计出多种有效的方法以实现理想的未来。</p></li></ul><p>希望与乐观密切相关，而乐观通常与一种特定的解释风格（即我们如何解释不良事件的原因）有关。</p><ul><li><p>乐观的解释风格：将事件解释为内在的、稳定的和普遍的。</p></li><li><p>悲观的解释风格：将事件解释为外在的、不稳定的和特定的。</p></li></ul></div><div class="tab-pane" id="超越-4"><img data-src="/images/24charaterstengths/humor-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p><em>“我以玩乐的态度对待生活，让他人发笑，并在困难和压力中找到幽默感。”</em></p><p><strong>什么是幽默？</strong></p><p>幽默是指在情境中发现有趣之处，并为他人展现生活中轻松的一面。幽默是社交互动的重要润滑剂，能够促进团队建设或推动群体目标的实现。</p><p>与其他性格力量在实现某些类型的目标或解决特定问题中可能更为必要不同，幽默很少是积极社交互动的必备因素，但它通常是一个令人向往的特质。同时，幽默也是应对困境的一种有效方法。</p><p>幽默包括让他人微笑或发笑的能力，也表现为在面对逆境时保持冷静和愉快的态度，使个人能够看到事情的光明面，从而保持良好的心情。</p></div><div class="tab-pane" id="超越-5"><img data-src="/images/24charaterstengths/spirituality-300x300.png" width="100" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:10px;" /><p>“我感到自己充满灵性，相信生命中的目标或意义；我看到自己在宇宙宏大格局中的位置，并在日常生活中找到意义。”</p><p><strong>什么是灵性？</strong></p><p>与VIA品格分类中的许多优势一样，灵性包含多个维度。其中一些包括意义、目标、生命召唤、对宇宙的信仰、美德/善良的表达以及与超越之物的联系实践。科学家一致将灵性定义为对“神圣之物”的追求或与之的联系。“神圣之物”可以是被祝福的、神圣的、受尊崇的或特别重要的事物。</p><p>这种神圣性可以是世俗的，也可以是非世俗的：追求生命的目标、与某种超越之物建立紧密联系；神圣性可以体现在孩子给予的宽恕、一位领导与下属间谦逊的互动、一场令人敬畏的日落、冥想或宗教仪式中的深刻体验，或者陌生人的无私善举中。</p><p>作为一种性格优势，灵性体现了相信生活中存在超越人类理解的维度。有些人不将这种信念与神性联系起来，而更愿意将其视为意义感而非灵性，但在VIA分类中，这两个术语被认为密切相关。</p><p>灵性既描述了人类与神圣之间私人而亲密的关系，也描述了这种关系所带来的各种美德。灵性是普遍存在的。尽管具体的精神信仰内容因文化而异，但所有文化都有关于终极、超越或神圣力量的概念。</p></div></div></div></div></div></div>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;div class=&quot;tabs&quot; id=&quot;性格优势&quot;&gt;&lt;ul class=&quot;nav-tabs&quot;&gt;&lt;li class=&quot;tab active&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#性格优势-1&quot;&gt;全部分类&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;tab&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#性格优势-2&quot;&gt;Ⅰ 智</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="积极性心理学" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/tags/%E7%A7%AF%E6%9E%81%E6%80%A7%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
    <category term="性格" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/tags/%E6%80%A7%E6%A0%BC/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ACE活动</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/ace%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/ace%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</id>
    <published>2024-11-08T00:43:44.000Z</published>
    <updated>2024-11-08T00:43:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>用ACE活动提升你的生活品质。</p><p>每天<strong>计划</strong>并<strong>进行</strong>能让你感受成就，联结还有享受的活动。</p><p>实现健康生活平衡：成就，联结，享受。</p><p><strong>如何提升你的日常生活</strong></p><p>我们的情绪很大程度上会受到我们所做的，何时做跟和谁做的影响。</p><p>为了保持健康的幸福感，我们需要平衡日常的所作所为。可以通过<strong>ACE</strong>来帮助记忆。</p><ul><li><strong>A</strong>CHIEVE 成就——工作，家务，学习</li><li><strong>C</strong>ONNECT 联结——朋友，家庭，社区</li><li><strong>E</strong>NJOY 享受——游戏，兴趣，放松</li></ul> <img data-src="/images/getselfhelp/ace.jpg" /><p>当我们感到有压力时，通常会花更多时间去获得成就，但较少投入到享受生活和与他人的联结中。当我们感到抑郁时，会选择逃避并孤立自己，行动也会减少；而当我们感到焦虑时，则会倾向于回避那些让我们感到焦虑的场所或人物。</p><p>每天为自己腾出时间——放松、娱乐、享受。创造出一种健康的平衡——留出时间进行让你拥有成就感的活动，跟能产生联结感的人接触，享受一下生活。</p><p>这些活动通过直接影响神经递质的释放来影响我们的脑化学反应，是天然的抗压和抗抑郁良药。</p><ul><li>成就感刺激多巴胺的释放</li><li>有目的的活动刺激血清素</li><li>与他人连接刺激催产素</li><li>运动刺激内啡肽</li></ul><p>因此，确保每天坚持进行这些ACE活动，将有助于我们克服困难。</p><ul><li>记录[ACE日志]，帮助你持续跟踪</li><li>或使用[每周计划表]</li></ul><p>缩写<strong>BACE</strong>包括了关注身体健康</p><ul><li>照顾身体（<strong>B</strong>ODY CARE）——运动、健康饮食和饮水、休息</li><li>成就（<strong>A</strong>CHIEVE）——工作、家务和学习</li><li>联结（<strong>C</strong>ONNECT WITH OTHERS）——朋友、家人还有社区</li><li>享受（<strong>E</strong>NJOY）——游戏、兴趣、放松</li></ul><p><strong>[BACES]</strong>:改善心理健康的步骤<br>[自然疗法]</p><p><strong>ACE：成就，联结，享受</strong>-短片</p><video width="640" height="360" controls="controls"  poster="/images/getselfhelp/ACEactivity.jpg"><source src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/getselfhelp/ACE%20Achieve%20Connect%20Enjoy.mp4 " type="video/mp4"></video><p><strong>ACE活动</strong></p><video width="640" height="360" controls="controls"  poster="/images/getselfhelp/ACE_activity.jpg"><source src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/getselfhelp/ACE%20Activity_%20%20Achieve%2C%20Connect%2C%20Enjoy.mp4 " type="video/mp4"></video><p><strong>电池</strong>：充电VS放电活动</p><video width="640" height="360" controls="controls"  poster="/images/getselfhelp/thebattery.jpg"><source src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/getselfhelp/The%20Battery_%20%20LIFT%20vs%20DROP%20Activities.mp4 " type="video/mp4"></video>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;用ACE活动提升你的生活品质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天&lt;strong&gt;计划&lt;/strong&gt;并&lt;strong&gt;进行&lt;/strong&gt;能让你感受成就，联结还有享受的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实现健康生活平衡：成就，联结，享受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何提升你的日常生活&lt;/s</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ACT：接纳承诺疗法</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/act%EF%BC%9A%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E6%89%BF%E8%AF%BA%E7%96%97%E6%B3%95/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/act%EF%BC%9A%E6%8E%A5%E7%BA%B3%E6%89%BF%E8%AF%BA%E7%96%97%E6%B3%95/</id>
    <published>2024-11-01T09:04:44.000Z</published>
    <updated>2024-11-01T09:04:44.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>接纳承诺疗法（Acceptance &amp; Commitment Therapy）介绍：什么是ACT？它与我们的生活有什么关系？</p><p>ACT与认知行为疗法（CBT）不同，CBT通过寻找证据并提出更理性的应对方法来挑战不良的想法，而ACT则接受想法的存在，例如“我有这样的想法：这艘船要沉了”，并使用各种技术对其进行解构，这些技术可能包括[正念]、[隐喻]和语言。</p><p>ACT使用三大类技术：正念，包括[活在当下]和[解构技术]；接纳；以及对基于价值观生活的承诺。</p><img data-src="/images/getselfhelp/act2.jpg" /><p><strong>1. 正念</strong></p><p>正念是一种不加以判断、观察我们当前体验的方式。正念让我们通过“解构”来远离无益的想法、反应和感觉。</p><ul><li>[更多关于正念的信息]</li><li>[正念练习：来访者]</li><li>[NOW]</li></ul><img data-src="/images/getselfhelp/surf.jpg" style="float: left; margin-right: 20px;margin-top:-10px;margin-bottom:-10px" /><p>“你无法阻止海浪，但是你可以学会冲浪。”</p><p>——卡巴特·津（Kabat-Zinn）2004</p><p><strong>2. 接纳</strong></p><p>ACT的基础思想是:通常情况下，试图摆脱痛苦和困扰只会加剧痛苦，并使其变成创伤。相反，接纳痛苦并不意味着放弃、被击倒或认同受苦。接纳是一种承认和愿意允许这些体验的态度。</p><p>我们学习给痛苦的情绪、想法和知觉留出空间——允许它们存在，来来去去，而不与之抗争。</p><p>[接受焦虑]</p><p><strong>3. 承诺和基于价值观的生活</strong></p><p>你可以学会摆脱生活中的陷阱和障碍，看到你真正想要的生活。</p><p><strong>3.1 价值观</strong></p><img data-src="/images/getselfhelp/compass.jpg" style="float: right; margin-left: 20px;margin-top:10px;" /><p>价值观是一种生活方向，是指导我们生活的内心罗盘。价值观不同于有终点的目标。价值观通常是终身的。有可能是我们希望被人铭记的事，也可能是写在我们的墓碑上的墓志铭。</p><p><strong>3.2 价值观赋予生活意义和目的</strong></p><p>想要确认我们的价值观，可以通过思考生活中哪些事情是对我们真正重要，最重要，哪些是赋予我们的生活意义和目的。</p><p>是我们的血缘关系，比如说成为一个好父母？是我们的职业、与自然的联系、健康生活、社区服务还是有所作为？考虑一下你今生想留下什么。</p><p>一旦确认出价值观，我们就知道自己想要在生活中前进的方向。我们可以在这个过程中设定目标。</p><p>了解我们的价值观将帮助我们应对压力和痛苦。尽管有时感觉不好，但我们仍然可以朝着自己的价值观方向前进。</p><p>[更多关于价值观的信息 ]<br>[寻找意义与目的]</p><hr><p><strong>流沙</strong></p><p>假设你遇到一个人陷入了流沙之中——周围也没有绳索或树枝。你唯一能做的就是与他们对话。那人喊道：“救命！把我拉出来！”并开始做出挣扎的动作。在99.9%的情况下，有效的方法是走、跑、迈步、跳出困境。</p><p><img data-src="/images/getselfhelp/quicksand2.jpg" style="float: right; margin-left: 20px;margin-top:10px;" />但对于流沙来说，这样是行不通的。要从某样东西中走出来，你通常需要抬起一只脚，另一只脚也要向前迈。但在流沙中，这样做会适得其反。一旦抬起一只脚，身体的所有重量都会压在另一只脚上（之前表面积的一半），向下的压力加倍，那个人会下沉得更厉害。</p><p>你在一旁会看到他们开始下沉。如果你理解流沙的原理，你可能会大喊让他们躺平，摊开四肢，以最大限度地与表面接触。这样，那个人可能不会下沉，甚至可以翻滚到安全处。</p><p>那个人试图从流沙中逃脱，这与他们最大化身体接触的本能是相悖的。试图挣脱泥沼的人，可能永远不会意识到明智和安全的做法是与泥沼共存。</p><p>我们的生活也常常如此。我们通常使用的解决问题的方法（有时重复使用多年）可能本身就是问题的一部分，就像试图逃脱流沙的人一样。</p><p>ACT提供了与众不同的方案，帮助我们从所处的流沙中解脱出来，那就是与之共存。通过这种做法，我们可以减轻痛苦，并有能力过上有价值、有意义、有尊严的生活。</p><p>—— 斯蒂文·C·海斯（Steven C Hayes）2005年，<span class="exturl" data-url="aHR0cHM6Ly93d3cuYW1hem9uLmNvbS9HZXQtWW91ci1NaW5kLUludG8tTGlmZS9kcC8xNTcyMjQ0MjU5">《走出你的思维，走进你的生活》<i class="fa fa-external-link-alt"></i></span>。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;接纳承诺疗法（Acceptance &amp;amp; Commitment Therapy）介绍：什么是ACT？它与我们的生活有什么关系？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACT与认知行为疗法（CBT）不同，CBT通过寻找证据并提出更理性的应对方法来挑战不良的想法，而ACT则接受想法的存在，例如“</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小兔子在听</title>
    <link href="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E5%B0%8F%E5%85%94%E5%AD%90%E5%9C%A8%E5%90%AC/"/>
    <id>https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/%E5%B0%8F%E5%85%94%E5%AD%90%E5%9C%A8%E5%90%AC/</id>
    <published>2024-10-27T07:29:12.000Z</published>
    <updated>2024-10-27T07:29:12.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<video width="640" height="360" controls="controls" poster="/images/小兔子在听/therabbitlistened.jpg" ><source src="https://pub-fc357e9fb3f444e694b227ed64be66b9.r2.dev/therabbitlistened/TheRabbitListened.mp4" type="video/mp4"><track label="English-中文" kind="subtitles" srclang="en-zh" src="/images/小兔子在听/therabbitlistened.vtt" default></video>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;video width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot; controls=&quot;controls&quot; poster=&quot;/images/小兔子在听/therabbitlistened.jpg&quot; &gt;
&lt;source src=&quot;https://pub-fc357e9fb3f444e6</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="绘本" scheme="https://wuhaojerry-github-io.pages.dev/tags/%E7%BB%98%E6%9C%AC/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
